[
    {
        "question": "გასტრო-ეზოგაგური რეფლუქსის სამკურნალოდ არ გამოიყენება:",
        "option": "ანტაციდები",
        "option1": "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორები",
        "option2": "პროკინეტიკური პრეპარატები",
        "answer": "ანტიკოაგულანტები"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის განვითარების ანომალიების დროს რომელია ყველაზე ინფორმაციული კვლევის მეთოდი:",
        "answer": "რენტგენოკონტრასტული გამოკვლევა",
        "option": "ექოსკენირება",
        "option1": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "option2": "გასტროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ცენკერის დივერტიკულის სამკურნალოდ მიმართავენ:",
        "answer": "დივერტიკულექტომიას",
        "option": "გასტროსტომიას",
        "option1": "საყლაპავის ბუჟირებას",
        "option2": "საყლაპავის პლასტიკას"
    },
    {
        "question": "რამდენი ფიზიოლოგიური შევიწროება აქვს საყლაპავ მილს:",
        "option": "ორი",
        "answer": "სამი",
        "option1": "ოთხი",
        "option2": "ხუთი"
    },
    {
        "question": "ანატომიურად საყლაპავი მილი შედგება:",
        "option": "კისრის და გულმკერდის ნაწილებისგან",
        "option1": "გულმკერდის და აბდომინური ნაწილებისგან",
        "answer": "კისრის, გულმკერდის და აბდომინური ნაწილებისგან",
        "option2": "გულმკერდის, აბდომინური და მენჯის ნაწილებისგან"
    },
    {
        "question": "საყლაპავი მილის კისრის ნაწილზე ოპერაციის დროს მიდგომა უნდა იყოს:",
        "option": "მარცხენამხრივი თორაკოტომია",
        "answer": "მკერდ-ლავიწ-დვრილისებრი კუნთის პარალელური",
        "option1": "შუა სტერნოტომია",
        "option2": "მარჯვენამხრივი თორაკოტომია"
    },
    {
        "question": "საყლაპავი მილის შუა მესამედზე ოპერაციის დროს მიდგომა უნდა იყოს:",
        "answer": "მარჯვენამხრივი თორაკოტომია",
        "option": "მარცხენამხრივი თორაკოტომია",
        "option1": "შუა ლაპაროტომია",
        "option2": "მკერდ-ლავიწ-დვრილისებრი კუნთის პარალელური"
    },
    {
        "question": "რომელი შრე არ გააჩნია საყლაპავი მილის გულმკერდის ნაწილის კედელს:",
        "option": "ლორწოვანი შრე",
        "option1": "კუნთოვანი შრე",
        "answer": "სეროზული შრე",
        "option2": "შემაერთებელქსოვილოვანი შრე"
    },
    {
        "question": "საყლაპავი მილის გულმკერდის ნაწილის კედელი შედგება:",
        "option": "ლორწოვანი და კუნთოვანი შრეებისგან",
        "option1": "კუნთოვანი და სეროზული შრეებისგან",
        "option2": "ლორწოვანი, კუნთოვანი და სეროზული შრეებისგან",
        "answer": "ლორწოვანი, კუნთოვანი და შემაერთებელქსოვილოვანი შრეებისგან"
    },
    {
        "question": "საყლაპავი მილის კვებაში მონაწილეობას არ ღებულობს:",
        "option": "ფარ-კისრის ღეროს ტოტები",
        "option1": "საყლაპავის საკუთარი არტერიები",
        "option2": "კუჭის მარცხენა არტერიის აღმავალი და დიაფრაგმის ქვედა არტერიის ტოტები",
        "answer": "კუჭის მარჯვენა არტერია"
    },
    {
        "question": "რა სახის კუთხეს ქმნის საყლაპავი მილი და კუჭი",
        "option": "კოხერის",
        "answer": "ჰისის",
        "option1": "ბაუგინის",
        "option2": "მალორი-ვეისის"
    },
    {
        "question": "საყლაპავი მილის გამოკვლევის სპეციალური მეთოდებია ყველა, გარდა:",
        "option": "რენტგენოკონტრასტული გამოკვლევისა",
        "option1": "ფიბროეზოფაგოსკოპიისა",
        "option2": "ფარმაკოდიაგნოსტიკური ცდებისა",
        "answer": "სელექტიური ცელიაკოგრაფიისა"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის მთლიანობის დარღვევის დროს გამოკვლევის ყველაზე ინფორმაციული მეთოდია:",
        "option": "ექოსკანირება",
        "option1": "ეზოფაგოსკოპია",
        "answer": "რენტგენოკონტრასტული გამოკვლევა",
        "option2": "ლაპაროსკოპია"
    },
    {
        "question": "რომელი პათოლოგანატომიური სტადია არ ახასიათებს საყლაპავი მილის დამწვრობას:",
        "option": "ჰიპერემიის",
        "option1": "ნეკროზის",
        "answer": "პეტრიფიკაციის",
        "option2": "დანაწიბურების"
    },
    {
        "question": "რა ტიპის ნეკროზი ვითარდება საყლაპავის ქიმიური ნივთიერებებით (მჟავებით) დამწვრობის დროს?",
        "option": "კოლიქვაციური",
        "answer": "კოაგულაციური",
        "option1": "ნაწიბუროვანი",
        "option2": "ფერმენტული"
    },
    {
        "question": "რა ტიპის ნეკროზი ვითარდება საყლაპავის ქიმიური ნივთიერებებით (ტუტეებით) დამწვრობის დროს ?",
        "answer": "კოლიქვაციური",
        "option": "კოაგულაციური",
        "option1": "ფერმენტული",
        "option2": "წყლულოვანი"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის დამწვრობით გამოწვეული სტრიქტურების დროს არ იყენებენ:",
        "option": "ბრმა ბუჟირებას პირიდან",
        "option1": "ბუჟირებას რენტგენოკონტრასტული პლასტმასის ბუჟებით",
        "option2": "ბუჟირებას ეზოფაგოსკოპის კონტროლით",
        "answer": "კარდიოდილატაციას"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის დივერტიკული წარმოქმნის მექანიზმის მიხედვით არ შეიძლება იყოს:",
        "option": "პულსური",
        "option1": "ტრაქციული",
        "option2": "პულსურ-ტრაქციული",
        "answer": "ცრუ"
    },
    {
        "question": "რომელია ცენკერის დივერტიკული:L",
        "option": "ეპიბრონქული",
        "option1": "ეპიფრენული",
        "answer": "ხახა-საყლაპავის",
        "option2": "ბიფურკაციული"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი არ მიეკუთვნება საყლაპავი მილის კეთილთვისებიან სიმსივნეებს?",
        "option": "ლეიომიომა",
        "option1": "რაბდომიომა",
        "option2": "ფიბრომა",
        "answer": "სარკომა"
    },
    {
        "question": "გასტრო-ეზოფაგური რეფლუქსის დროს დიფერენციული დიაგნოსტიკა არ უნდა გატარდეს:",
        "option": "გულის იშემიურ დაავადებასთან",
        "option1": "გასტრიტთან",
        "option2": "კუჭის წყლულოვან დაავადებასთან",
        "answer": "მსხვილი ნაწლავის სიმსივნესთან"
    },
    {
        "question": "პირ-ხახაში მოხვედრილი მჟავის თუ ტუტის რომელი კონცენტრირებული ხსნარი იწვევს უფრო ინტენსიურ ტკივილს:",
        "answer": "კონცენტრირებული მჟავის ხსნარი",
        "option": "კონცენტრირებული ტუტის ხსნარი",
        "option1": "არც ერთი არ იძლევა ტკივილს",
        "option2": "ტკივილის ინტენსიობა ერთნაირია"
    },
    {
        "question": "ტუტე ხსნარებით საყლაპავის ქიმიური დამწვრობის დროს წყლით ამორეცხვამ შეიძლება გამოიწვიოს:",
        "answer": "დამატებით თერმული დაზიანებაც ტუტეების ნეიტრალიზაციის დროს გამოყოფილი სითბოს ზეგავლენით",
        "option": "ჰემოლიზი",
        "option1": "სუნთქვის გაჩერება",
        "option2": "გულის გაჩერება"
    },
    {
        "question": "საყლაპავი მილის ტუტეებით დამწვრობის დროს საყლაპავის და კუჭის ამორეცხვა მიზანშეწონილია:",
        "option": "ცხელი წყლით",
        "option1": "თბილი წყლით",
        "answer": "ცივი წყლით",
        "option2": "ჰიპერტონული ხსნარით"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის ნაწიბუროვანი სტრიქტურები არ ჩნდება:",
        "answer": "დივერტიკულის დროს:",
        "option": "დამწვრობის დროს:",
        "option1": "ტუბერკულოზის დროს:",
        "option2": "პეპტიკური წყლულის დროს:"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის სტრიქტურის მკურნალობის ყველაზე ეფექტური მეთოდია:",
        "option": "ანტიბაქტერიული თერაპია",
        "option1": "ანტისპაზმური პრეპარატების მიღება",
        "answer": "ბუჟირება",
        "option2": "ანთების საწინააღმდეგო თერაპია"
    },
    {
        "question": "კარდიოსპაზმის დროს:",
        "option": "ჩნდება ბარეტის წყლული",
        "answer": "არ არის საყლაპავის ქვედა სფინქტერის მოდუნების რეფლექსი",
        "option1": "ჩნდება რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
        "option2": "წარმოიშობა დემპინგ-სინდრომი"
    },
    {
        "question": "ცენკერის დივერტიკული _ ეს არის დივერტიკული:",
        "option": "ეპიფრენუილი",
        "option1": "ბიფურკაციული",
        "answer": "ფარინგოეზოფაგური",
        "option2": "პარაეზოფაგური"
    },
    {
        "question": "წარმოქმნის მექანიზმის მიხედვით საყლაპავის დივერტიკული შეიძლება იყოს",
        "option": "ბიფურკაციული",
        "answer": "პულსურ-ტრაქციული",
        "option1": "ცენკერის",
        "option2": "ეპიფრენული"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის დივერტიკული არ რთულდება:",
        "option": "დივერტიკულის ანთებით",
        "option1": "პერფორაციით",
        "option2": "სისხლდენით",
        "answer": "ჩაჭედვით"
    },
    {
        "question": "დისფაგია არ ახასიათებს:",
        "option": "ახალაზიას",
        "option1": "საყლაპავის ნაწიბუროვან სტრიქტურას",
        "option2": "საყლაპავის კიბოს",
        "answer": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზულ გაგანიერებას"
    },
    {
        "question": "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან არ აღინიშნება:",
        "option": "რეფლუქს--ეზოფაგიტის დროს:",
        "answer": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერების დროს:",
        "option1": "კარდიოსპაზმის დროს:",
        "option2": "საყლაპავის პერფორაციის დროს:"
    },
    {
        "question": "ჰიპერსალივაცია ყველაზე უფრო ხშირად ახასიათებს:",
        "answer": "საყლაპავის კიბოს",
        "option": "დივერტიკულს",
        "option1": "კარდიოსპაზმს",
        "option2": "რეფლუქს-ეზოფაგიტს"
    },
    {
        "question": "რეფლუქს-ეზოფაგიტის განვითარებას არ უწყობს ხელს:",
        "option": "კარდიის დახურვის ფუნქციის მოშლა",
        "answer": "კარდიოსპაზმი",
        "option1": "დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქარი",
        "option2": "პილორო-დუოდენური სტენოზი"
    },
    {
        "question": "რეფლუქს-ეზოფაგიტის განვითარებას არ უწყობს ხელს:",
        "option": "კუჭის წყლულოვანი დაავადების გამწვავება",
        "answer": "ეპიფრენული დივერტიკული",
        "option1": "გასტრექტომია",
        "option2": "დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქარი"
    },
    {
        "question": "წარმოქმნის მექანიზმის მიხედვით დივერტიკულების კლასიფიკაციაში არ შედის:",
        "option": "ტრაქციული",
        "answer": "ცრუ",
        "option1": "პულსური",
        "option2": "პულსურ-ტრაქციული"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის ცენკერის დივერტიკული მდებარეობს:",
        "option": "ტრაქეის ბიფურკაციის მიდამოში",
        "option1": "დიაფრაგმის ზევით",
        "option2": "საყლაპავის ზედა მესამედში",
        "answer": "ხახა-საყლაპავის მიდამოში"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის დივერტიკულის დიაგნოსტიკის ძირითადი მეთოდია:",
        "option": "ეზოფაგოსკოპია",
        "answer": "რენტგენო-კონტრასტული გამოკვლევა",
        "option1": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "option2": "კომპიუტერული ტომოგრაფია"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის დივერტიკულის ოპერაციული მკურნალობის ჩვენება არ განისაზღვრება:",
        "option": "დიდი ზომით",
        "answer": "საყლაპავის შუა მესამედში ლოკალიზაციით",
        "option1": "პერფორაციით",
        "option2": "სისხლდენით"
    },
    {
        "question": "რეფლუქს-ეზოფაგიტის დასაწყისი სტადიისთვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option": "გულძმარვა",
        "option1": "წვა ეპიგასტრიუმის მიდამოში",
        "option2": "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან",
        "answer": "მუცლის შებერილობა"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კიბოს კლინიკურ სიმპტომებს არ მიეკუთვნება:",
        "option": "დისფაგია",
        "option1": "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან",
        "option2": "რეგურგიტაცია",
        "answer": "დიარეა"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის ავთვისებიან სიმსივნეებს შორის ყველაზე ხშირად გვხვდება:",
        "answer": "ბრტყელუჯრედოვანი კიბო",
        "option": "ლეიოსარკომა",
        "option1": "სკირი",
        "option2": "კოლოიდური კიბო"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კიბოს წარმოქმნის რისკ-ფაქტორებს არ მიეკუთვნება:",
        "option": "თამბაქოს მოწევა",
        "option1": "ალკოჰოლის ჭარბი გამოყენება",
        "option2": "ცხელი საკვები",
        "answer": "ცხიმიანი პროდუქტები"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კიბოსწინარე დაავადებებს არ მიეკუთვნება:",
        "option": "ეზოფაგიტი",
        "answer": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
        "option1": "საყლაპავის დივერტიკული",
        "option2": "კარდიოსპაზმი"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კიბოს დაგვიანებულ ნიშნებს არ მიეკუთვნება:",
        "option": "მყაყე სუნი პირიდან",
        "option1": "ხმის ჩახლეჩვა",
        "answer": "ყაბზობა",
        "option2": "მუდმივი ტკივილები მკერდის ძვლის უკან"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს დადგენილი აქვს პანკრეასის თავის სიმსივნე, რის გამოცგანუვითარდა მექანიკური სიყვითლე და მრავალჯერადი Gღებინება. რით არისღებინება უპირატესად გამოწვეული",
        "option": "სიმსივნური ინტოქსიკაციით",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავის ობსტრუქციით",
        "option2": "მექანიკური სიყვითლით და ბილირუბინემიით",
        "option1": "ქოლანგიტით და ღვიძლის უკმარისობით"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს აქვს პანკრეასის სიმსივნე, მის გამოსავლენად რომელ კვლევასეძლევა უპირატესობა",
        "option": "ეზოფაგოგასტროდუოდენოსკოპიას",
        "option1": "ენდოსკოპურ პანკრეატოდუოდენოსკოპიას",
        "answer": "ექოსკოპიას",
        "option2": "მუცლის ღრუს რენტგენოსკოპიას"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი პერიტონიტის ყველაზე ხშირი გამომწვევებია",
        "answer": "ნაწლავის ჩხირი და ანაერობული ბაქტერიები",
        "option": "ენტეროკოკი და ანაერობული ბაქტერიები",
        "option2": "დიპლოკოკები და ფუზობაქტერიები",
        "option1": "სტაფილოკოკები და სტრეპტოკოკები"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი პერიტონიტის სამკურნალოდ არ გამოიყენება",
        "option2": "ცეფალოსპორინები",
        "answer": "მაკროლიდები",
        "option": "ამინოგლიკოზიდები",
        "option1": "მეტრონიდაზოლი"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი პერიტონიტის მძიმე ფორმების სამკურნალო თანამედროვემეთოდს მიეკუთვნება:",
        "option1": "პერიტონული დიალიზი",
        "answer": "ლაპაროტომია და დაგეგმილი რელაპაროტომიები",
        "option": "მუცლის ღრუს ლავაჟი ანტისეპტიური საშუალებებით",
        "option2": "ჰიპერბარული ოქსიგენაცია"
    },
    {
        "question": "რომელი ჭრილობა ჩირქდება უფრო ხშირად?",
        "option1": "ნაკვეთი",
        "answer": "გაგლეჯილი, გასრესილი",
        "option2": "ნაჩხვლეტი",
        "option": "ცეცხლნასროლი"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს რომელი მწვავე დაავადების დროს არის მიღებულიმოცდითი ტაქტიკა და გადავადებული ოპერაციები",
        "option": "კუჭისა და თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულის პერფორაცია",
        "answer": "მწვავე ქოლეცისტიტი",
        "option2": "მწვავე დესტრუქციული აპენდიციტი",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის დივერტიკულის პერფორაცია"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი პერიტონიტის ყველაზე ხშირი მიზეზია",
        "option2": "ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობა",
        "option": "მეზენტერული თრომბოზი",
        "answer": "მწვავე დესტრუქციული აპენდიციტი",
        "option1": "მწვავე პანკრეატიტი"
    },
    {
        "question": "პერფორაციული გავრცელებული პერიტონიტის სამკურნალოდ აუცილებელია:",
        "option2": "მასიური ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option1": "კუჭის ზონდირება მუდმივი ასპირაციით და ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option": "ლოკალური ჰიპოთერმია და ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "answer": "სასწრაფო ლაპაროტომია"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ორგანოში იძლევა ყველაზე იშვიათად საყლაპავის კიბო მეტასტაზებს?",
        "option1": "ღვიძლში",
        "option2": "ფილტვში",
        "option": "ძვლებში",
        "answer": "საკვერცხეში"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კიბოს დიაგნოსტიკის ძირითადი მეთოდია:",
        "option2": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "option1": "ულტრასონოგრაფია",
        "answer": "ფიბროეზოფაგოსკოპია",
        "option": "ანგიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კიბოს განვითარებას არ უწყობს ხელს:",
        "answer": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
        "option1": "ქრონიკული ეზოფაგიტი",
        "option2": "დამწვრობისშემდგომი ნაწიბუროვანი სტრიქტურა",
        "option": "დივერტიკულები"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის გულ-მკერდის შუა ნაწილის კიბოს დროს რადიკალურ ოპერაციას მიეკუთვნება:",
        "option1": "ეზოფაგოფუნდოანასტამოზი",
        "answer": "დობრომისლოვ-თორეკის ოპერაცია",
        "option2": "გასტროსტომია",
        "option": "საყლაპავის ბუჟირება"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის კიბოს დროს სხივური თერაპია შეიძლება გამოვიყენოთ:",
        "option1": "სიმსივნის დაშლის დროს:",
        "option2": "სისხლდენის დროს:",
        "option": "კახექსიის დროს:",
        "answer": "როგორც წინასაოპერაციო მომზადება"
    },
    {
        "question": "კუჭისა და თორმეტგოჯა ნაწლავის მწვავე წყლულები ხასიათდებიან:",
        "option2": "მკვრივი კიდეებით",
        "answer": "დეფექტის ოვალური ფორმით",
        "option": "პენეტრირების უნარით",
        "option1": "ხშირი სეზონური გართულებებით"
    },
    {
        "question": "გასტრო-დუოდენური ზონის ქრონიკული წყლულისთვის დამახასიათებელია:",
        "option2": "შეხორცება ნაწიბურის გარეშე",
        "option1": "რბილი კიდეები",
        "answer": "კედლის სხვადასხვა სიღრმეში შეღწევის უნარი",
        "option": "გამწვავებების დამოუკიდებლობა სეზონურობისაგან"
    },
    {
        "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადებისთვის დამახასიათებელია:",
        "answer": "მიმდინარეობის პერიოდულობა სეზონური გამწვავებებით",
        "option1": "გასტრინის მომატებული პროდუქცია საჭმლის მონელების შორის პერიოდში",
        "option2": "პრაქტიკულად თანაბარი ავადობა ქალებსა და მამაკაცებში",
        "option": "საკმაოდ ხშირი გადაგვარება კიბოდ"
    },
    {
        "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადებისათვის დამახასიათებელი არ არის:",
        "option": "პეფსინის მაღალი პროდუქცია",
        "option1": "ფუნდალური ჯირკვლების ჰიპერპლაზია",
        "option2": "ანტრალური მიდამოს მჟავაგამანეიტრალებელი ფუნქციის დაქვეითება",
        "answer": "მჟავიანობის წარმოქმნაში ჰორმონული ბუნების პრევალირება"
    },
    {
        "question": "კუჭის წყლულოვანი დაავადებისათვის დამახასიათებელია:",
        "answer": "უპირატესი განვითარება უფროს ასაკობრივ ჯგუფში",
        "option": "დაავადების განვითარებისადმი მემკვიდრული წინასწარგანწყობის პრევალირება",
        "option1": "კუჭის ლორწოვანში წყალბადის იონების უკუდიფუზიის არარსებობა",
        "option2": "ანტრალური მიდამოს გამატუტიანებელი ფუნქციის მკვეთრი დარღვევა"
    },
    {
        "question": "გასტროდუოდენური ლორწოვანის დამცავ ფაქტორებს მიეკუთვნება ყველაფერი, გარდა:",
        "option1": "მუცინისა",
        "answer": "დუოდენური ტუტე სეკრეტის რეფლუქსისა",
        "option": "დამზოგველი დიეტისა",
        "option2": "ნორმული გასტროდუოდენური მოტორიკისა"
    },
    {
        "question": "კუჭის ლორწოვანი გარსის რეზისტენტობის დაქვეითება გამოწვეულია ყველაფრით, გარდა:",
        "answer": "პანკრეატული ბიკარბონატების გაძლიერებული გამომუშავებისა",
        "option2": "დუოდენოგასტრული რეფლუქსისა",
        "option1": "ლორწოვანში ანთებითი ცვლილებებისა",
        "option": "ლორწოვანში დეგენერაციული ცვლილებებისა"
    },
    {
        "question": "კუჭის ლორწოვანის რეზისტენტობის დაქვეითებისა და წყლულის წარმოქმნის შედარებით სარწმუნო მიზეზს წარმოადგენს:",
        "option1": "ორგანიზმში მეტაბოლური ძვრები",
        "option2": "გასტროდუოდენური ლორწოვანის ლოკალური იშემია",
        "answer": "ქრონიკული გასტრიტი",
        "option": "ორგანიზმში ჰორმონული ძვრები"
    },
    {
        "question": "გასტროდუოდენური ლორწოვანის რეგენერაციის დარღვევაზე არ მოქმედებს:",
        "option1": "კუჭის ლორწოვანი გარსის ნაწლავური მეტაპლაზია",
        "answer": "კუჭის წვენის ტუტე კომპონენტის გაძლიერებული გამომუშავება",
        "option": "ღვიძლის ქრონიკული დაავადებები",
        "option2": "ჰორმონული პრეპარატების მიღება"
    },
    {
        "question": "კარდიის დამხურველ-სარქვლოვანი ფუნქციის შესაფასებლად არ გამოიყენება:",
        "option1": "კლინიკური მონაცემები",
        "answer": "კუჭის წვენის ფრაქციული შესწავლა",
        "option": "რენტგენოლოგიური შესწავლა",
        "option2": "ენდოსკოპია"
    },
    {
        "question": "კარდიის დარღვეული დამხურველ-სარქვლოვანი ფუნქციის კორექციისთვის გამოიყენება:",
        "option2": "კუჭის რეზექცია ბილროთის II წესით",
        "answer": "ეზოფაგოფუნდოპლიკაცია ნისენის წესით",
        "option": "ნობლის ოპერაცია",
        "option1": "კუჭის რეზექცია რუ-ს წესით"
    },
    {
        "question": "დუოდენური გამავლობის დარღვევას იწვევს ყველაფერი, გარდა:",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის თანდაყოლილი ანომალიებისა",
        "answer": "ვაგოტომიისა",
        "option1": "თორმეტგოჯა ნაწლავის არტერიომეზენტერული კომპრესიისა",
        "option": "დუოდენური გადასასვლელის მაღალი ფიქსაციისა"
    },
    {
        "question": "დუოდენური გამავლობის ჭეშმარიტი პირველადი დარღვევა აღინიშნება:",
        "option1": "თორმეტგოჯა ნაწლავში მწვავე წყლულოვანი პროცესის დროს",
        "option2": "მწვავე დუოდენიტის და პერიდუოდენიტის დროს:",
        "answer": "ესენციური დუოდენოსტაზის დროს:",
        "option": "პოსტბულბურ წყლულთან თორმეტგოჯა ნაწლავის სტენოზის დროს:"
    },
    {
        "question": "დუოდენური გამავლობის დარღვევით მიმდინარე წყლულოვანი დაავადების ოპერაციული მკურნალობის ოპტიმალურ მეთოდს წარმოადგენს:",
        "option2": "სელექციური პროქსიმალური ვაგოტომია",
        "option": "ფუნდოპლიკაცია ნისენის წესით",
        "answer": "კუჭის რეზექცია რუ-ს წესით",
        "option1": "კუჭის რეზექცია ბილროთ-I წესით"
    },
    {
        "question": "დუოდენური წყლულის წარმატებული ქირურგიული მკურნალობისათვის მნიშვნელოვანია ყველაფერი გარდა:",
        "option1": "კუჭის სეკრეციის გამოკვლევისა",
        "answer": "ანტრალური გასტრიტის ბუნების გამოკვლევისა",
        "option2": "სისხლის შრატში გასტრინის განსაზღვრისა",
        "option": "პილორუსის მდგომარეობის შეფასებისა"
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადების დროს ქირურგიულ კლინიკაში კუჭის სეკრეციის შესწავლის ძირითად მეთოდს წარმოადგენს:",
        "option1": "ერთმომენტიანი წესი მსხვილი ზონდით",
        "answer": "ფრაქციული წესი",
        "option": "ენდორადიოზონდირების მეთოდი",
        "option2": "უზონდო მეთოდი"
    },
    {
        "question": "კუჭის სეკრეციის საუკეთესო პარენტერულ სტიმულატორს წარმოადგენს:",
        "option2": "ჰისტამინი",
        "answer": "პენტაგასტრინი",
        "option": "ინსულინი",
        "option1": "გისტალოგი"
    },
    {
        "question": "წყლულის მდგომარეობის შესახებ შედარებით სრულ ინფორმაციას იძლევა:",
        "answer": "ეზოფაგო-გასტრო-დუოდენოსკოპია",
        "option1": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "option2": "ელექტროგასტროგრაფია",
        "option": "ქრომოგასტროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ეზოფაგოგასტროდუოდენოსკოპია არ გვაძლევს საშუალებას:",
        "option2": "შევაფასოთ კარდიის სფინქტერის და პილორუსის მდგომარეობა",
        "option1": "მივცეთ სხვადასხვა შეფასება წყლულოვან დეფექტსა და მის ლოკალიზაციას",
        "option": "შევაფასოთ საყლაპავის, კუჭის და თორმეტგოჯა ნაწლავის ლორწოვანის მდგომარეობა",
        "answer": "განვსაზღვროთ დუოდენოგასტრული რეფლუქსის სიმძიმის ხარისხი"
    },
    {
        "question": "პილორუსის სტენოზის სტადიის განსაზღვრისთვის გამოიყენება:",
        "answer": "რენტგენოკონტრასტული გასტროსკოპია",
        "option1": "რადიონუკლიდური მეთოდი",
        "option2": "ირიგოსკოპია",
        "option": "ექოსკოპია"
    },
    {
        "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადების დროს ადგილი არ აქვს:",
        "option2": "ჰიპერსეკრეციას კუჭის წვენის მომატებული მჟავიანობით",
        "answer": "ჰიპერქოლესტერინემიას",
        "option1": "გასტროდუოდენურ დისმოტორიკას",
        "option": "ნაწლავის ლორწოვანი გარსის რეზისტენტობის დაქვეითებას"
    },
    {
        "question": "დუოდენური წყლულის ადრეულ სტადიაზე გასტროდუოდენური დისმოტორიკა გამოვლინდება ყველაფრით,გარდა:",
        "option1": "კუჭიდან დაჩქარებული ევაკუაციისა",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავში მჟავობის მომატებისა",
        "option": "სეკრეტინის გამომუშავების გაძლიერებისა",
        "answer": "პანკრეასის სეკრეციის დაქვეითებისა"
    },
    {
        "question": "დუოდენური წყლულის დროს ტკივილის სინდრომისთვის დამახასიათებელი არ არის:",
        "option1": "კავშირი საკვების მიღებასთან",
        "answer": "ადრეული (15-30 წთ) გამოვლინება ჭამის შემდეგ",
        "option": "ღამის ტკივილები",
        "option2": "მშიერი ტკივილები"
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადების გამო კუჭის რეზექციის უარყოფით მხარეებს წარმოადგენს ყველაფერი, გარდა:",
        "option2": "წყალ-მარილოვანი ცვლის მოშლისა",
        "answer": "პეფსინის პროდუქციის მნიშვნელოვანი დათრგუნვისა",
        "option1": "რკინის ცვლის დარღვევისა",
        "option": "კუჭის სეკრეციული ფუნქციის მოსპობისა"
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადების გამო კუჭის რეზექციის შემდეგ განვითარებული უარყოფითი შედეგი დაკავშირებულია ყველაფერთან, გარდა:",
        "option1": "ბაქტერიციდული ფუნქციის დარღვევისა",
        "answer": "მჟავიანობის წარმოქმნის მკვეთრი დაქვეითებისა",
        "option": "ევაკუატორული ფუნქციის დარღვევისა",
        "option2": "ატროფიული გასტრიტის წარმოშობისა"
    },
    {
        "question": "კუჭის სეკრეციის დასაქვეითებლად რომელ ანატომიურ წარმონაქმნებზე წარმოებს ქირურგიული ზემოქმედება",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის სეკრეტინ-მაპროდუცირებელ უჯრედებზე",
        "answer": "კუჭის ანტრალურ მიდამოზე",
        "option": "პარიეტული უჯრედების ჰისტამინის რეცეპტორებზე",
        "option1": "მეისნერის და აუერბახის წნულებზე"
    },
    {
        "question": "კუჭის სეკრეციის დასაქვეითებლად რომელ ანატომიურ წარმონაქმნებზე წარმოებს ქირურგიული ზემოქმედება",
        "answer": "ცთომილ ნერვებზე",
        "option1": "ჰისტამინის ჰაშ-ორ რეცეპტორებზე",
        "option2": "პარავაზალური წნულების სიმპათიკურ ნერვებზე",
        "option": "ლანგერჰანსის კუნძულების უჯრედებზე"
    },
    {
        "question": "გასტროდუოდენურ ლორწოვანზე კუჭის მჟავე წვენის დამაზიანებელი ზემოქმედება აღინიშნება:",
        "option2": "კუჭის სეკრეციის ცეფალურ ფაზაში",
        "option1": "ჰუმორულ ფაზაში",
        "answer": "საჭმლის მონელებათა შორის პერიოდში",
        "option": "მონელების პერიოდში"
    },
    {
        "question": "სელექციური პროქსიმალური ვაგოტომია ნაჩვენებია მხოლოდ:",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულის დროს:",
        "option": "წყლულოვანი კოლიტის დროს:",
        "option1": "გამოხატული დუოდენო-გასტრული რეფლუქსის დროს:",
        "option2": "ანამნეზში წყლულის პერფორაციის დროს:"
    },
    {
        "question": "დუოდენური წყლულის გამო კუჭის რეზექციის ჩვენების დროს შეიძლება შესრულებულ იქნას:",
        "option1": "ჭეშმარიტი ანტრუმექტომია",
        "option2": "ეკონომიური რეზექცია",
        "answer": "დისტალური რეზექცია კუჭის არანაკლებ 2/3 -ისა",
        "option": "გასტრექტომია"
    },
    {
        "question": "წყლულოვანი დაავადების გამო კუჭის რეზექციის დროს უპირატესობა უნდა მიენიჭოს ანასტომოზს:",
        "option2": "ბალფურის წესით",
        "option1": "ბილროთ II-ით",
        "option": "ჰოფმეისტერ-ფინსტერერის მოდიფიკაციით",
        "answer": "რუ-ს წესით"
    },
    {
        "question": "პოსტბულბური და ბოლქვის სტენოზის დროს არჩევით ოპერაციას წარმოადგენს სელექციური პროქსიმალური ვაგოტომია:",
        "option1": "გასტროდუოდენურ ანასტომოზთან",
        "option2": "გასტროენტეროანასტომოზთან",
        "answer": "დუოდენოპლასტიკასთან",
        "option": "პილოროპლასტიკასთან"
    },
    {
        "question": "ტაკვის კიბო ყველაზე იშვიათად ვითარდება, როცა გამოყენებულია კუჭის რეზექციის შემდეგი მეთოდი:",
        "option2": "ბილროთის I წესი",
        "answer": "რუ-ს წესი",
        "option1": "ბალფურის წესი",
        "option": "პოლია-რაიხელის წესი"
    },
    {
        "question": "გასტროენტეროანასტომოზის პეპტიკური წყლულის განვითარებისათვის ყველაზე ხელსაყრელი პირობები იქმნება, როდესაც კუჭის რეზექცია ნაწარმოებია:",
        "option": "ბილროთ I წესით",
        "option1": "ბილროთ II წესით ჰოფმაისტერ-ფინსტერერის მოდიფიკაციით",
        "option2": "კუჭის პროქსიმალური რეზექციის დროს:",
        "answer": "კუჭის ეკონომიური რეზექციის დროს:"
    },
    {
        "question": "მძიმე დემპინგ-სინდრომის განვითარებისაგან ყველაზე კარგად იცავს კუჭის რეზექცია:",
        "option1": "ბილროთ II ჰოფმაისტერ ფინსტერერის მოდიფიკაციით",
        "answer": "ბილროთ I წესით",
        "option": "პოლია-რაიხელის წესით",
        "option2": "ბალფურის წესით"
    },
    {
        "question": "რომელი ლოკალიზაციის წყლული იძლევა უფრო ხშირად მასიურ გასტროდუოდენურ სისხლდენას:",
        "option1": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წინა კედლის წყლული",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავის უკანა-მედიალური წყლული",
        "option": "თორმეტგოჯა ნაწლავის პოსტბულბური (დაბალი) წყლული",
        "option2": "პილორო-დუოდენური წყლული"
    },
    {
        "question": "გასტრო-დუოდენური სისხლდენის დროს რა ენდოსკოპიური მონაცემია სასწრაფო ოპერაციის ჩვენება:",
        "option1": "ეროზიული ბულბიტი სისხლდენით",
        "answer": "აროზიული სისხლდენა თორმეტგოჯა ნაწლავის უკანა-მედიალური კედლის კალოზური წყლულიდან",
        "option2": "ეროზიული გასტრიტი სისხლდენით",
        "option": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წინა კედლის წყლული"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადება არ რთულდება გასტრო-დუოდენური სისხლდენით:",
        "option1": "დიაფრაგმის საყლაპავი მილის ხვრელის თიაქარი",
        "option": "კუჭის კიბო",
        "option2": "კუჭის პოლიპი",
        "answer": "ატროფიული გასტრიტი"
    },
    {
        "question": "კუჭიდან სისხლდენის მიზეზი არ არის:",
        "option2": "კუჭის წყლული",
        "option1": "ეროზიული გასტრიტი",
        "option": "მელორი-ვეისის სინდრომი",
        "answer": "კუჭის ტუბერკულოზი"
    },
    {
        "question": "რა ოპერაციები არ კეთდება კუჭიდან შეუჩერებელი სისხლდენის დროს:",
        "option1": "სისხლმდენი ძარღვის ამოკერვა",
        "option2": "სისხლმდენი ძარღვის ამოკერვა, პილოროპლასტიკა, ვაგოტომია",
        "option": "კუჭის რეზექცია",
        "answer": "გასტროენტეროანასტომოზი"
    },
    {
        "question": "წყლულისმიერი სისხლდენის დროს გადაუდებელი ოპერაციის ჩვენებას არ წარმოადგენს:",
        "answer": "კოლაფსი",
        "option1": "მასიური სისხლდენა, რომელიც არ ჩერდება კოსერვატიული თერაპიით",
        "option2": "სისხლდენის განახლება, მისი შეჩერების შემდეგ",
        "option": "ენდოსკოპიურად არტერიული სისხლდენა"
    },
    {
        "question": "რა ცვლილებები არ ვითარდება პროგრესული გასტრო-დუოდენური სისხლდენის დროს:",
        "option2": "ჰიპოვოლემიური შოკი",
        "option1": "ღვიძლ-თირკმლის უკმარისობა",
        "option": "მიოკარდის ჰიპოქსია",
        "answer": "შარდის დღე-ღამის რაოდენობის მომატება"
    },
    {
        "question": "სისხლდენით შემოსულ ავადმყოფს დაუდგინდა მელორი-ვეისის სინდრომი; სისხლდენა გრძელდება. თქვენი ტაქტიკა:",
        "option1": "ჰემოსტაზური თერაპია",
        "answer": "სასწრაფო ოპერაცია",
        "option2": "ბლეკმორის ზონდის ჩადგმა",
        "option": "თერმოკოაგულაცია ენდოსკოპიით"
    },
    {
        "question": "რომელი პრეპარატი იწვევს განავლის შავად შეფერვას:",
        "answer": "დე-ნოლი",
        "option": "ვიკასოლი",
        "option2": "დიცინონი",
        "option1": "ომეპრაზოლი"
    },
    {
        "question": "რომელ პრეპარატს არ გამოიყენებთ წყლულისმიერი სისხლდენის კონსერვატული მკურნალობის დროს:",
        "option1": "ვიკასოლს",
        "option2": "დიცინონს",
        "option": "ომეპრაზოლს",
        "answer": "ბუტადიონს"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადება არ იძლევა გასტრო-დუოდენურ სისხლდენას:",
        "answer": "პილორუსის სუბკომპენსირებული სტენოზი",
        "option2": "საყლაპავი მილის პოლიპი",
        "option1": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
        "option": "მელორი-ვეისის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "60 წლის შენახულ ავადმყოფს დაუდგინდა მცირე სიმრუდის მალიგნიზირებელი წყლული გართულებული გასტრო-დუოდენური სისხლდენით. ექიმის ტაქტიკა:",
        "option": "კონსერვატული მკურნალობა",
        "option1": "წყლულის ამოკვეთა",
        "answer": "კუჭის სუბტოტალური რეზექცია",
        "option2": "სისხლძარღვის გადაკვანძა"
    },
    {
        "question": "რომელი მედიკამენტები არ იწვევენ სისხლდენას წყლულოვანი დაავადების მქონე ავადმყოფში:",
        "option": "კორტიკოსტეროიდები",
        "option2": "ბუტადიონი",
        "option1": "იბუპრუფენი",
        "answer": "ანტაციდები"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანი არ არის დამახასიათებელი წყლულისმიერი გასტროდუოდენური სისხლდენისათვის:",
        "option1": "სისხლიანი პირღებინება",
        "answer": "ძლიერი ტკივილი ეპიგასტრიუმში",
        "option2": "საერთო სისუსტე",
        "option": "ჰიპოტონია"
    },
    {
        "question": "კუჭიდან სისხლდენის რომელი მიზეზის დადგენაა ძნელი, ზოგჯერ კი შეუძლებელი რენტგენოსკოპიით:",
        "answer": "მელორი-ვეისის სინდრომი",
        "option1": "პორტული ჰიპერტენზია",
        "option": "კუჭის მცირე სიმრუდის წყლული",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლული"
    },
    {
        "question": "ოპერირებული კუჭის ფუნქციური ხასიათის დაავადებაა:",
        "option2": "პეპტიკური წყლული",
        "option1": "კუჭ-კოლინჯის ფისტულა",
        "answer": "დემპინგ – სინდრომი",
        "option": "შერთულის ნაწიბუროვანი სტენოზი"
    },
    {
        "question": "ოპერირებული კუჭის ორგანული ხასიათის დაავადებაა:",
        "option2": "აგასტრული ასთენია",
        "option": "ჰიპერგლიკემიური სინდრომი",
        "answer": "კუჭ-კოლინჯის ფისტულა",
        "option1": "მალაბსორბცია"
    },
    {
        "question": "რა არ მიეკუთვნება ნაოპერაციები კუჭის ორგანული ხასიათის დაავადებებს:",
        "option1": "პეპტიკური წყლული",
        "answer": "დიარეა ვაგოტომიის შემდეგ",
        "option": "კუჭ-კოლინჯის ფისტულა",
        "option2": "მომტანი მუხლის მექანიკური სინდრომი"
    },
    {
        "question": "რა ახასიათებს შერთულის პეპტიკურ წყლულს:",
        "option": "აქლორჰიდრია",
        "option2": "რძის მჟავა კუჭის წვენში",
        "option1": "ბოყინი ლაყე კვერცხის სუნით",
        "answer": "თავისუფალი მარილმჟავას არსებობა კუჭის წვენში"
    },
    {
        "question": "კუჭის რეზექციის შემდეგ პეპტიკური წყლულის განვითარებას არ იწვევს:",
        "option2": "ზოლინგერ-ელისონის სინდრომი",
        "option1": "პანკრეასის ულცეროგენური ადენომა",
        "option": "ეკონომიური რეზექცია",
        "answer": "პილორუსის დატოვება დემუკოზაციით"
    },
    {
        "question": "რა არ ახასიათებს კუჭ-კოლინჯის ფისტულას:",
        "option2": "უსიამოვნო სუნი პირიდან",
        "option": "მოუნელებელი საკვები ფეკალურ მასებში",
        "answer": "შეკრულობა",
        "option1": "სტეატორეა"
    },
    {
        "question": "რომელი ოპერაციის შემდეგ არ ვითარდება კუჭ-კოლინჯის ფისტულა:",
        "answer": "ღეროვანი ვაგოტომიის შემდეგ",
        "option": "ღეროვანი ვაგოტომიისა და გასტრო-ენტეროანასტომოზის შემდეგ",
        "option1": "გასტრო-ენტეროანასტომოზის შემდეგ",
        "option2": "სელექციური ვაგოტომიისა და გასტრო-ენტეროანასტომოზის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "მადრენირებელი ოპერაციის გარეშე ჩატარებული ვაგოტომიის შემდგომ გართულებებს არ მიეკუთვნება:",
        "answer": "კუჭ-კოლინჯის ფისტულა",
        "option2": "შეუხორცებული წყლული",
        "option": "რეციდიული წყლული",
        "option1": "ახალი წყლული"
    },
    {
        "question": "ღეროვანი ვაგოტომიისა და პილოროპლასტიკის შემდგომი გართულება არ არის:",
        "option1": "დიარეა",
        "option": "დემპინგ-სინდრომი",
        "answer": "მომტანი მუხლის სინდრომი",
        "option2": "წყლულის რეციდივი"
    },
    {
        "question": "ვაგოტომიისშემდგომი დიარეის მკურნალობისათვიის გამოიყენება:",
        "option1": "ლანსოპრაზოლი",
        "answer": "ბენზოჰექსონიუმი",
        "option": "ვალიუმი",
        "option2": "სიმალგელი"
    },
    {
        "question": "რომელი საკვები არ უნდა აეკრძალოს დემპინგ სინდრომის მქონე ავადმყოფს:",
        "option2": "რძე",
        "option": "თაფლი",
        "answer": "ქათმის ხორცი",
        "option1": "შოკოლადი"
    },
    {
        "question": "რა ოპერაცია არ გამოიყენება კუჭის რეზექციისშემდგომი პეპტიკური წყლულის სამკურნალოდ:",
        "option": "კუჭის განმეორებითი რეზექცია",
        "option1": "ვაგოტომია ლაპაროტომიის გზით",
        "answer": "დამატებითი შერთულის დადება",
        "option2": "ტრანსთორაკალური ვაგოტომია"
    },
    {
        "question": "კუჭის რეზექციის შემდგომ მომტანი მუხლის სინდრომს არ ახასიათებს:",
        "option2": "საკვების მიღების შემდეგ სიმძიმისა და სისავსის შეგრძნება ეპიგასტრიუმში",
        "option1": "კუჭიდან შიგთავსის გადასვლა თორმეტგოჯა ნაწლავში",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავის სწრაფი დაცლა",
        "option": "კუჭიდან შერთულის წამღებ მუხლში გადასვლის დაბრკოლება"
    },
    {
        "question": "კუჭ-კოლინჯის ფისტულის დიაგნოზის დასაზუსტებლად ინფორმაციული არ არის:",
        "option2": "კუჭის რენტგენოსკოპია",
        "option": "ირიგოსკოპია",
        "answer": "ექოსკოპია",
        "option1": "კუჭში ზონდის არსებობის პირობებში სწორი ნაწლავიდან მეთილენის ლილის შეყვანა"
    },
    {
        "question": "რომელი ჩარევა რთულდება უფრო იშვიათად დემპინგ-სინდრომით:",
        "option1": "ღეროვანი ვაგოტომია პილოროპლასტიკით",
        "answer": "სელექციური პროქსიმალური ვაგოტომია",
        "option2": "ვაგოტომია ანტრუმექტომიით",
        "option": "სელექციური ვაგოტომია გასტროენტეროანასტომოზით"
    },
    {
        "question": "ოპერირებული კუჭის დაავადებებიდან რომელია ორგანული ხასიათის:",
        "option2": "ჰიპერგლიკემიური სინდრომი",
        "option": "დემპინგ-სინდრომი",
        "answer": "შერთულის პეპტიკური წყლული",
        "option1": "რეზექციისშემდგომი ასთენია"
    },
    {
        "question": "ნაოპერაციები კუჭის ჩამოთვლილი პათოლოგიებიდან რომელია ფუნქციური ხასიათის:",
        "option2": "შერთულის პეპტიკური წყლული",
        "answer": "დემპინგ-სინდრომი",
        "option1": "მომტანი მუხლის მექანიკური სინდრომი",
        "option": "შერთულის ნაწიბუროვანი შევიწროვება"
    },
    {
        "question": "მიუთითეთ ოპერირებული კუჭის დაავადება, რომლის დროსაც უნდა აეკრძალოს ავადმყოფს ტკბილი საკვებისა და რძის მიღება:",
        "option1": "მომტანი მუხლის სინდრომი",
        "answer": "დემპინგ-სინდრომი",
        "option2": "რეზექციისშემდგომი რეფლუქს-გასტრიტი",
        "option": "შერთულის პეპტიკური წყლული"
    },
    {
        "question": "კუჭზე ოპერაციის შემდეგ ადრეული გართულებაა:",
        "option1": "ჰიპოგლიკემიური სინდრომი",
        "answer": "სისხლდენა მუცლის ღრუში",
        "option": "ფუნქციური წარმოშობის მომტანი მარყუჟის სინდრომი",
        "option2": "რეფლუქს გასტრიტი"
    },
    {
        "question": "ოპერაციის შემდგომ მოგვიანებით გართულებებს არ მიეკუთვნება:",
        "option2": "მესამე ხარისხის დემპინგ სინდრომი",
        "option1": "კუჭის ტაკვის კიბო",
        "answer": "ანასტომოზის ნაკერების უკმარისობა",
        "option": "წვრილი ნაწლავის პეპტიური წყლული"
    },
    {
        "question": "12-გოჯა ნაწლავის ტაკვის ნაკერების უკმარისობით შეიძლება გართულდეს შემდეგი ოპერაციები:",
        "option2": "პროქსიმალური სელექციური ვაგოტომია",
        "option1": "ღეროვანი ვაგოტომია და გასტროენტეროანასტომოზი",
        "answer": "კუჭის რეზექცია ბილროთის II წესით ჰოფმაისტერ-ფინსტერერის მოდიფიკაციით",
        "option": "წინა გასტროენტეროანასტომოზი ბრაუნის შერთულით"
    },
    {
        "question": "ნაოპერაციევი კუჭის დაავადებები არ შეიძლება იყოს:",
        "option1": "ფუნქციური",
        "option": "ორგანული",
        "option2": "შერწყმული",
        "answer": "კომპლექსური"
    },
    {
        "question": "ფუნქციური ხასიათის პოსტგასტრორეზექციულ სინდრომს ეკუთვნის:",
        "option": "გასტროენტეროანასტომოზის შეხორცებითი სტენოზი",
        "option2": "შიდა ლიგატურული ხვრელმილი",
        "answer": "პოსტვაგოტომიური დიარეა",
        "option1": "დემპინგ-სინდრომის და პეპტიკური წყლულის შერწყმა"
    },
    {
        "question": "ნაოპერაციევი კუჭის ფუნქციურ დარღვევად ითვლება:",
        "answer": "მომტანი მარყუჟის სინდრომი",
        "option1": "რეფლუქს-ანასტომოზიტი",
        "option": "პოსტულცერორაფიული პილოროდუოდენური სტენოზი",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულის რეციდივი"
    },
    {
        "question": "ფუნქციურ პოსტგასტრორეზექციულ სინდრომებს არ ეკუთვნის:",
        "option": "ჰიპოგლიკემიური სინდრომი",
        "option2": "პილოროპლასტიკის შემდგომი კუჭის დაცლის მოშლა",
        "option1": "დემპინგ სინდრომი",
        "answer": "რეფლუქს-ანასტომოზიტი"
    },
    {
        "question": "ფუნქციურ პოსტრეზექციულ სინდრომებს არ მიეკუთვნება:",
        "option1": "დემპინგ სინდრომი",
        "answer": "ატროფიული გასტრიტი",
        "option": "ჰიპოგლიკემიური სინდრომი",
        "option2": "პოსტგასტრორეზექციული ანემია"
    },
    {
        "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულის რეციდივი შეიძლება განვითარდეს მხოლოდ შემდეგ შემთხვევაში:",
        "option1": "გასტრექტომიისას",
        "option2": "ბილროთ II – ის წესით კუჭის რეზექციის დროს:",
        "option": "რუს წესით რეზექციის დროს:",
        "answer": "სელექციური პროქსიმალური ვაგოტომიის დროს:"
    },
    {
        "question": "ყველაზე ხშირ ფუნქციურ პოსტგასტრორეზექციულ სინდრომს წარმოადგენს:",
        "option1": "მომტანი მარყუჟის სინდრომი",
        "answer": "დემპინგ-სინდრომი",
        "option": "ჰიპოგლიკემიური სინდრომი",
        "option2": "კუჭის ატონია"
    },
    {
        "question": "ყველაზე ხშირ ორგანულ პოსტგასტრორეზექციულ სინდრომს წარმოადგენს:",
        "option1": "მლივი ნაწლავის პეპტიური წყლული",
        "option": "კუჭის ტაკვის კიბო",
        "option2": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
        "answer": "რეფლუქს-გასტრიტი"
    },
    {
        "question": "დემპინგ-სინდრომს არ ახასიათებს:",
        "option2": "პირღებინება",
        "option": "თავბრუსხვევა",
        "answer": "მუცლის შებერილობა",
        "option1": "საერთო სისუსტე"
    },
    {
        "question": "დემპინგ სინდრომის კლინიკურ გამოვლინებად არ შეიძლება ჩაითვალოს:",
        "option1": "ტაქიკარდია",
        "option": "ჰიპერტენზია",
        "option2": "ჰიპოვოლემია",
        "answer": "ვენური წნევის მომატება"
    },
    {
        "question": "კუჭის წყლულოვანი დაავადების დროს, როდესაც ავადმყოფს გამოხატული აქვს დემპინგ-სინდრომისაკენ მიდრეკილება, არჩევით ოპერაციად ითვლება:",
        "answer": "ბილროთ I-ის წესით კუჭის რეზექცია",
        "option2": "ბილროთ II-ის წესით კუჭის რეზექცია",
        "option": "რუს წესით კუჭის რეზექცია",
        "option1": "ღეროვანი ვაგოტომია გასტროენტეროანასტომოზით"
    },
    {
        "question": "პოსტვაგოტომიურ დარღვევებს არ მიეკუთვნება:",
        "option1": "დისფაგია",
        "option": "გასტროსტაზი",
        "answer": "ყაბზობა",
        "option2": "ფაღარათი"
    },
    {
        "question": "პოსტვაგოტომიურ დარღვევებს არ მიეკუთვნება:",
        "option2": "დიარეა",
        "option": "პოსტვაგოტომიური გასტროსტაზი",
        "answer": "დუოდენოსტაზი",
        "option1": "დისფაგია"
    },
    {
        "question": "პეპტიური წყლულის განვითარების ძირითად პათოგენეზურ ფაქტორად ითვლება:",
        "option1": "ოპერაციული ტრავმა",
        "option": "ნაწლავის კედელში სისხლის მიმოქცევის მოშლა",
        "option2": "ნაწლავის ნერვული სისტემის დაზიანება",
        "answer": "კუჭის წვენის თავისუფალი მარილმჟავა"
    },
    {
        "question": "მლივი ნაწლავის პეპტიკური წყლულის განვითარებას ხელს უწყობს:",
        "option": "კუჭის სეკრეციის ნაწლავური ფაზის აქტივაცია",
        "option1": "კუჭის ჯირკვლოვანი აპარატის მაღალი აგზნებადობა",
        "answer": "კუჭის ტაკვის დიდი ზომები",
        "option2": "პანკრეასის სეკრეციული ფუნქციის დარღვევა"
    },
    {
        "question": "კუჭის რეზექციის შემდგომ მჟავის განუწყვეტელი წარმოქმნის და პეპტიკური წყლულის განვითარების ჭეშმარიტ მიზეზად ითვლება:",
        "option2": "ოპერაციული ტრავმა",
        "option": "პილორუსის ზემოთ კუჭის ანტრალური ნაწილის მთლიანი მოცილება",
        "answer": "პანკრეასის კუნძულოვანი აპარატის D უჯრედების ჰიპერპლაზია და გასტრინომა",
        "option1": "ნარეზექციები კუჭის სწრაფი გადაბერვა ჭამის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "პოსტგასტრორეზექციული პეპტიკური წყლულის ძირითადი კლინიკური გამოხატულებაა:",
        "option2": "გულძმარვა",
        "answer": "ტკივილი ეპიგასტრიუმში",
        "option1": "პირღებინება",
        "option": "მადის დაქვეითება"
    },
    {
        "question": "პოსტრეზექციული პეპტიკური წყლულის დიაგნოსტიკაში ძირითადია:",
        "option1": "ანამნეზის შეგროვება",
        "option2": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "ენდოსკოპური გამოკვლევა",
        "option": "კუჭის სეკრეციის შესწავლა"
    },
    {
        "question": "მლივი ნაწლავის პოსტრეზექციული პეპტიკური წყლულის განვითარების მიზეზის დასადგენად იყენებენ ყველაფერს, გარდა:",
        "option2": "ავადმყოფობის ანამნეზისა",
        "option": "ენდოსკოპური გამოკვლევისა",
        "option1": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევისა",
        "answer": "იონომანომეტრიისა"
    },
    {
        "question": "ანტრუმ-სინდრომის დროს არჩევით ოპერაციად ითვლება:",
        "option1": "ტაკვის რეზექცია ღეროვანი ვაგოტომიით",
        "option": "ღეროვანი ვაგოტომია",
        "option2": "კუჭის რეზექციის დროს დატოვებული ანტრალური ნაწილის ექსტირპაცია",
        "answer": "ანტრუმექტომია ღეროვანი ვაგოტომიით"
    },
    {
        "question": "მომტანი მარყუჟის სინდრომის ხასიათზე საუბრისას არჩევენ:",
        "answer": "ფუნქციურს ან ორგანულს",
        "option1": "თანდაყოლილს ან ორგანულს",
        "option": "ნაადრევს ან კომბინირებულს",
        "option2": "კომპლექსურს ან კომბინირებულს"
    },
    {
        "question": "ფუნქციური და ორგანული ხასიათის მომტანი მარყუჟის სინდრომის დროს პროცესში ჩართულია:",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავი და მლივი ნაწლავის მომტანი მარყუჟი",
        "option1": "მხოლოდ მომტანი მარყუჟი",
        "option": "მხოლოდ ანასტომოზი",
        "option2": "მხოლოდ წამღები მარყუჟი"
    },
    {
        "question": "ფუნციური ხასიათის მომტანი მარყუჟის სინდრომის განვითარება არ არის განპირობებული:",
        "option1": "პერიდუოდენიტით",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის ზონაში შეხორცებითი პროცესით",
        "option": "ესენციური დუოდენოსტაზით",
        "answer": "სანაღვლე გზების დისკინეზიით"
    },
    {
        "question": "მომტანი მარყუჟის სინდრომის მკურნალობაში არჩევით მეთოდად ითვლება:",
        "option2": "კონსერვატული თერაპია",
        "answer": "ქირურგიული მკურნალობა",
        "option1": "რეფლექსოთერაპია",
        "option": "რენტგენოთერაპია"
    },
    {
        "question": "რამდენი ნაწილისაგან შედგება წვრილი ნაწლავი?",
        "option2": "ორი",
        "answer": "სამი",
        "option1": "ოთხი",
        "option": "ხუთი"
    },
    {
        "question": "რა სიგრძის შეიძლება შეგვხვდეს ყველაზე ხშირად წვრილი ნაწლავი?",
        "option1": "1-2 მ.",
        "option2": "0, 5-1 მ",
        "answer": "3-4 მ",
        "option": "7-8 მ"
    },
    {
        "question": "რა მანძილითაა დაშორებული მეკელის დივერტიკული ბრმა ნაწლავიდან ყველაზე ხშირად?",
        "option1": "10-20 სმ",
        "answer": "30-50 სმ",
        "option": "100-150 სმ",
        "option2": "160-180 სმ"
    },
    {
        "question": "წვრილი ნაწლავის თანდაყოლილი მანკი – მისი ატრეზია გვხვდება:",
        "answer": "12 გოჯას მლივ ნაწლავში გადასვლის ადგილას",
        "option1": "მლივი ნაწლავის შუაში",
        "option2": "მლივი ნაწლავის თეძოს ნაწლავში გადასვლის ადგილას",
        "option": "თეძოს ნაწლავის შუაში"
    },
    {
        "question": "მეკელის დივერტიკულიტს არ ახასიათებს:",
        "answer": "გაცხიმოვნება",
        "option": "ნაწლავთა გაუვალობა",
        "option2": "პერფორაცია",
        "option1": "სისხლდენა"
    },
    {
        "question": "მეკელის დივერტიკულის დიაგნოზის დასმაში გვეხმარება:",
        "option1": "ექოსკენირება",
        "option": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "answer": "რენტგენო-კონტრასტული გამოკვლევა",
        "option2": "მუცლის ღრუს რენტგენოსკოპია"
    },
    {
        "question": "კრონის დაავადება მიეკუთვნება:",
        "option2": "კეთილთვისებიან სიმსივნეს",
        "option1": "მწვავე სპეციფიურ ანთებით დაავადებას",
        "option": "ქრონიკულ სპეციფიურ დაავადებას",
        "answer": "ქრონიკულ არასპეციფიურ ანთებით დაავადებას"
    },
    {
        "question": "კრონის დაავადებისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "ჰიპოგლიკემია",
        "option2": "ჰიპერგლიკემია",
        "option": "ჰიპერპროტეინემია",
        "answer": "ჰიპოპროტეინემია"
    },
    {
        "question": "მეკელის დივერტიკულის გაჩენის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option2": "მუცლის ღრუს დახურული ტრავმა",
        "option1": "ენტერიტი",
        "answer": "განვითარების მანკი",
        "option": "ნაწლავის ტუბერკულოზი"
    },
    {
        "question": "რომელი ფისტულა მიეკუთვნება მაღალს:",
        "answer": "მლივი ნაწლავის",
        "option1": "თეძოს ნაწლავის",
        "option": "ბრმა ნაწლავის",
        "option2": "ასწვრივი კოლინჯის"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავისათვის დამახასიათებელია გაფართოებები და შევიწროვებები, რასაც ეწოდება:",
        "answer": "ჰაუსტრაცია",
        "option2": "ტენიები",
        "option": "კლოიბერის ფიალები",
        "option1": "ციცხვები"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის რომელი ნაწილები მდებარეობს მეზოპერიტონეულად:",
        "answer": "ასწვრივი კოლინჯი",
        "option1": "განივი კოლინჯის მარცხენა ნახევარი",
        "option2": "განივი კოლინჯის მარჯვენა ნახევარი",
        "option": "სიგმური კოლინჯი"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი არტერია კვებავს მსხვილი ნაწლავის მარცხენა ნახევარს?",
        "answer": "სიგმური კოლინჯის",
        "option2": "კოლინჯის მარჯვენა",
        "option1": "კოლინჯის შუა",
        "option": "ჯორჯლის ზედა"
    },
    {
        "question": "ვეგეტატიური ნერვული სისტემის რომელი დარღვევაა დამახასიათებელი ჰირსშპრუნგის დაავადებისათვის:",
        "option1": "ჰიპერგანგლიოზი",
        "answer": "ჰიპოგანგლიოზი",
        "option2": "პლექსიტი",
        "option": "ჰეტეროგანგლიოზი"
    },
    {
        "question": "ჰირსშპრუნგის დაავადება:",
        "option1": "შეძენილია",
        "answer": "თანდაყოლილია",
        "option2": "გამოვლინდება უფრო ხშირად შუა ხნის ასაკში",
        "option": "გამოვლინდება უფრო ხშირად მოხუცებულთა ასაკში"
    },
    {
        "question": "ჰირსშპრუნგის დაავადება უფრო ხშირად გამოვლინდება:",
        "answer": "ბავშვებში",
        "option1": "ახალგაზრდებში",
        "option2": "საშუალო ასაკში",
        "option": "ხანდაზმულებში"
    },
    {
        "question": "ჰირსშპრუნგის დაავადების დროს დიგიტალური გასინჯვით აღინიშნება:",
        "answer": "სწორი ნაწლავის სფინქტერის სპაზმი",
        "option2": "სწორი ნაწლავის სფინქტერის მოდუნება",
        "option": "სწორი ნაწლავის სფინქტერის მოჭერის ძალა ნორმის ფარგლებშია",
        "option1": "სწორ ნაწლავში შესვლა შეუძლებელია"
    },
    {
        "question": "ჰირსშპრუნგის დაავადების დიაგნოზის ვერიფიცირება შეიძლება:",
        "option1": "კოლონოსკოპიით",
        "option": "ექოსკენირებით",
        "option2": "რენტგენოსკოპიით",
        "answer": "ბიოფსიით"
    },
    {
        "question": "არასპეციფიკური წყლულოვანი კოლიტის რემისიის დროს რომელი კლინიკური ნიშანია უფრო დამახასიათებელი:",
        "option2": "გაფორმებული განავლის არსებობა",
        "answer": "გაუფორმებელი განავლის არსებობა",
        "option": "შარდვის გაძნელება",
        "option1": "შარდის შეუკავებლობა"
    },
    {
        "question": "რომელ ასაკში უფრო ხშირად გვხვდება კოლინჯის დივერტიკულოზი:",
        "option1": "10-15 წლამდე",
        "option": "20-25 წლამდე",
        "option2": "30-40 წლამდე",
        "answer": "40 წლის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "სად უფრო ხშირად ლოკალიზდება დივერტიკული კოლინჯში:",
        "answer": "მკვებავი სისხლძარღვების შესვლის ადგილას",
        "option2": "მედიალურ კედელზე",
        "option1": "ლატერალურ კედელზე",
        "option": "ცირკულურად"
    },
    {
        "question": "კოლინჯის რომელ ნაწილში უფრო ხშირად გვხვდება დივერტიკული:",
        "option2": "ბრმა ნაწლავში",
        "option": "ასწვრივ კოლინჯში",
        "option1": "განივ კოლინჯში",
        "answer": "სიგმურ კოლინჯში"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, მსხვილი ნაწლავის რომელი პოლიპი განიცდის მალიგნიზაციას ყველაზე ხშირად?",
        "option1": "იუვენილური",
        "option2": "ჰიპერპლასტიური",
        "answer": "ადენომატოზური",
        "option": "ჰიპოპლასტიური"
    },
    {
        "question": "რომელ ასაკში უფრო ხშირად გვხვდება მსხვილი ნაწლავის სიმსივნე:",
        "option1": "10-15 წლამდე",
        "option2": "15-25 წლამდე",
        "option": "25-50 წლამდე",
        "answer": "50-70 წლამდე"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის რომელ ნახევარში უფრო ხშირად გვხვდება სიმსივნის ეგზოფიტური ზრდის ფორმა:",
        "answer": "მარჯვენა ნახევარში",
        "option1": "მარცხენა ნახევარში",
        "option": "ელენთის კუთხესთან",
        "option2": "სიგმურ ნაწლავში"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის რომელ ნახევარში უფრო ხშირად გვხვდება სიმსივნის ენდოფიტური ზრდის ფორმა:",
        "option1": "მარჯვენა ნახევარში",
        "answer": "მარცხენა ნახევარში",
        "option": "ღვიძლის კუთხესთან",
        "option2": "ბრმა ნაწლავში"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის სიმსივნის კლინიკური ფორმა არ არის:",
        "option2": "ტოქსიკო-ანემიური",
        "option": "დისპეფსიური",
        "option1": "ობტურაციული",
        "answer": "რეზორბციული"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის მარჯვენა ნახევრის სიმსივნისათვის რომელი კლინიკური ფორმაა უფრო დამახასიათებელი:",
        "answer": "ტოქსიკო-ანემიური",
        "option1": "დისპეფსიური",
        "option": "ობტურაციული",
        "option2": "რეზორბციული"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის მარცხენა ნახევრის სიმსივნისათვის რომელი კლინიკური ფორმაა უფრო დამახასიათებელი:",
        "option1": "ტოქსიკო-ანემიური",
        "option2": "დისპეფსიური",
        "answer": "ობტურაციული",
        "option": "რეზორბციული"
    },
    {
        "question": "რომელი ოპერაცია არ უნდა გაკეთდეს კოლინჯის ელენთის კუთხის სიმსივნით გამოწვეული გაუვალობის დროს:",
        "option2": "ტრანსვერზოსტომია",
        "option1": "მარცხენამხრივი ჰემიკოლექტომია",
        "answer": "სიგმოსტომია",
        "option": "ტრანსვერზოდესცენდოსტომია"
    },
    {
        "question": "ტკივილების პირველადი ლოკალიზება მწვავე აპენდიციტის დროს ყველაზე ხშირად გვხვდება:",
        "option1": "ჭიპის არეში",
        "answer": "ეპიგასტრიუმის მიდამოში",
        "option2": "მუცლის ქვედა ნახევარში",
        "option": "მარჯვენა თეძოს ფოსოში"
    },
    {
        "question": "აპენდექტომიის შემდგომ შესაძლებელია განვითარდეს ყველა გართულება, გარდა:",
        "option2": "გავრცელებული პერიტონიტისა",
        "option": "ნაწლავთაშუა აბსცესისა",
        "answer": "აპენდიკულური ინფილტრატისა",
        "option1": "დუგლასის ფოსოს აბსცესისა"
    },
    {
        "question": "რომელი ტერმინი არ გამოიყენება მწვავე აპენდიციტის კლასიფიკაციაში:",
        "answer": "ჰემორაგიული აპენდიციტი",
        "option1": "კატარული აპენდიციტი",
        "option": "ფლეგმონური აპენდიციტი",
        "option2": "განგრენული აპენდიციტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის სიმპტომებია ყველა, გარდა:",
        "option1": "კოხერის",
        "option": "ობრაზცოვის",
        "option2": "სიტკოვსკის",
        "answer": "მეიო-რობსონის"
    },
    {
        "question": "კატარულ აპენდიციტს არ ახასიათებს:",
        "option2": "დაწყება ტკივილებით ეპიგასტრიუმის მიდამოში",
        "option1": "ლეიკოციტოზი",
        "answer": "პერიტონეუმის გაღიზიანების სიმპტომების არსებობა",
        "option": "პირღებინება"
    },
    {
        "question": "განგრენული აპენდიციტისათვის არატიპიურია:",
        "option1": "განმეორებითი ღებინება",
        "option": "პერიტონეუმის გაღიზიანების სიმპტომები",
        "answer": "ნორმული ტემპერატურა",
        "option2": "პერისტალტიკის შესუსტება"
    },
    {
        "question": "მოხუცებულთა ასაკის მწვავე აპენდიციტს არ ახასიათებს:",
        "option2": "ზომიერი ტკივილი",
        "option1": "მუცლის კუნთების სუსტად გამოხატული დაჭიმულობა",
        "answer": "პერიტონეული სიმპტომატიკის მკვეთრი გამოხატვა",
        "option": "ნორმული ტემპერატურა"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების დიაგნოზის გამორიცხვა შეიძლება მხოლოდ ოპერაციულად მწვავე აპენდიციტის დროს:",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულის პერფორაციის",
        "answer": "მეკელის დივერტიკულიტის",
        "option": "თირკმლის მარჯვენამხრივი ჭვალის",
        "option1": "მწვავე ქოლეცისტიტის"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტს წყლულოვანი დაავადებისაგან განსხვავებით არ ახასიათებს:",
        "option1": "ტემპერატურის მომატება",
        "option": "სისხლის სურათში ნეიტროფილური გადახრა მარცხნივ",
        "answer": "მუდმივი ლიკალიზაციის ტკივილები ეპიგასტრიუმში",
        "option2": "კოხერის სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტისა და თირკმლის ჭვალის დიფერენციული დიაგნოსტიკისას გამოიყენება ყველა, გარდა:",
        "option1": "შარდის საერთო ანალიზისა",
        "answer": "შარდის ბუშტის კათეტერიზაციისა",
        "option2": "ინტრავენური უროგრაფიისა",
        "option": "მუცლის მიმოხილვითი რენტგენოგრაფიისა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელი ტიპის განაკვეთი არ გამოიყენება მწვავე აპენდიციტის დროს:",
        "option2": "მაკ-ბურნეის განაკვეთი",
        "option": "ლენანდერის განაკვეთი",
        "option1": "ქვედა შუა ლაპაროტომია",
        "answer": "ზედა შუა ლაპაროტომია"
    },
    {
        "question": "თეძოს ნაწლავის დისტალური ნაწილის რევიზია აპენდექტომიის დროს გვაძლევს შესაძლებლობას გამოვრიცხოთ ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "answer": "არასპეციფიკური წყლულოვანი კოლიტისა",
        "option1": "მეზენტერული ლიმფადენიტისა",
        "option": "მეკელის დივერტიკულის ანთებისა",
        "option2": "კრონის დაავადებისა"
    },
    {
        "question": "აპენდექტომიის შემდგომ მუცლის ღრუს დრენირება არ არის გამართლებული:",
        "answer": "კატარული აპენდიციტის დროს:",
        "option2": "ფლეგმონური აპენდიციტის დროს:",
        "option1": "განგრენული აპენდიციტის დროს:",
        "option": "პერფორირებული აპენდიციტის დროს:"
    },
    {
        "question": "ტამპონების გამოყენების ჩვენებაა:",
        "answer": "აბსცედირებული აპენდიკულური ინფილტრატის გახსნა",
        "option1": "ჭია ნაწლავის პერფორაცია",
        "option2": "ფლეგმონური აპენდიციტი",
        "option": "აპენდიკულური წარმოშობის პერიტონიტი"
    },
    {
        "question": "აპენდექტომიის შემდგომ გართულების ხელშემწყობ ფაქტორებს არ მიეკუთვნება:",
        "answer": "ზოგადი გაუტკივარება",
        "option1": "მცირე საოპერაციო მიდგომა",
        "option": "განგრენული და პერფორირებული აპენდიციტის დროს ყრუ ნაკერი ჭრილობაზე",
        "option2": "მწვავე აპენდიციტის დესტრუქციული ფორმის დროს ტამპონის გამოყენება"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის გართულებულ ფორმებს მიეკუთვნება:",
        "option2": "კატარული აპენდიციტი",
        "option": "ფლეგმონური აპენდიციტი",
        "answer": "აპენდიკულური ინფილტრატი",
        "option1": "განგრენული აპენდიციტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე პარაპროქტიტისათვის დამახასიათებელი არ არის:",
        "option2": "ძლიერი ტკივილები სწორი ნაწლავის ან შორისის არეში",
        "option1": "სხეულის ტემპერატურის მომატება",
        "option": "შემცივნება",
        "answer": "სისხლდენა სწორი ნაწლავიდან"
    },
    {
        "question": "თავისი მდებარეობის მიხედვით სწორი ნაწლავის ფისტულა სფინქტერის კედელთან ურთიერთობაში შეიძლება იყოს ყველა, გარდა:",
        "answer": "სუპრასფინქტერული",
        "option1": "ინტრასფინქტერული",
        "option": "ექსტრასფინქტერული",
        "option2": "ტრანსსფინქტერული"
    },
    {
        "question": "ბუასილის ოპერაციული მკურნალობის მეთოდებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "ლუკომსკის",
        "option2": "ბერშტეინის",
        "answer": "მილიგან - მორგანის",
        "option": "ტრენდელენბურგის"
    },
    {
        "question": "ბუასილის დროს ოპერაციული მკურნალობის წინააღმდეგჩვენებად ითვლება:",
        "answer": "გამოხატული პორტული ჰიპერტენზია",
        "option1": "კვანძების თრომბოზი",
        "option": "დაავადების II და III სტადია",
        "option2": "ჰემოროიდული სისხლდენა"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ ანალური ნაპრალის ტიპიური ლოკალიზაცია:",
        "option2": "წინა",
        "answer": "უკანა",
        "option": "გვერდითი",
        "option1": "მკოცნავი"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ მწვავე ანალური ნაპრალისათვის დამახასიათებელი ყველაზე ხშირი გართულება:",
        "option2": "სისხლდენა",
        "option1": "მწვავე პარაპროქტიტი",
        "answer": "ანალური სფინქტერის სპაზმი",
        "option": "ბუასილის კვანძების გამოვარდნა"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ რომელი არ მიეკუთვნება ანალური ნაპრალის განვითარებისათვის ხელშემწყობ ფაქტორებს",
        "option": "მდგრადი ყაბზობა",
        "option1": "მექანიკური დაზიანება",
        "answer": "პროსტატიტი",
        "option2": "ანალურ არეში პათოლოგიური პროცესის არსებობა"
    },
    {
        "question": "რა კატეგორიის დაავადებას მიეკუთვნება გავა-კუდუსუნის ეპითელური ხვრელმილი",
        "answer": "თანდაყოლილი",
        "option": "მემკვიდრეობითი",
        "option2": "ალერგიული",
        "option1": "ტრავმული"
    },
    {
        "question": "გავა – კუდუსუნის ეპითელური ხვრელმილის რადიკალური მკურნალობის მეთოდს წარმოადგენს:",
        "option1": "მედიკამენტური",
        "option2": "ფიზიოთერაპიული",
        "answer": "ქირურგიული",
        "option": "ჰომეოპათიური"
    },
    {
        "question": "გავა – კუდუსუნის ეპითელური ხვრელმილის რადიკალური ოპერაციების რიგს მიეკუთვნება:",
        "option1": "ჩირქგროვის გახსნა და დრენირება",
        "option": "გაბრიელის ოპერაცია",
        "option2": "ვაითჰედის ოპერაცია",
        "answer": "ეპითელური ხვრელმილის ამოკვეთა საღი ქსოვილის ფარგლებში"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის ყველაზე დამახასიათებელი სიმპტომებია:",
        "option2": "მუცლის ტკივილი, აირების და განავლის შეწყვეტა, მუცლის შებერვა",
        "option1": "აირების და განავლის შეწყვეტა, პერიტონეული სიმპტომატიკა, მუცლის შებერვა",
        "answer": "კუჭნაწლავის ტრაქტში შიგთავსის პასაჟის დარღვევა, განავალზე და გაზებზე გასვლის შეუძლებლობა",
        "option": "ღებინება, ფაღარათი, პერიტონეული მოვლენები"
    },
    {
        "question": "ადამიანის ცხოვრების რომელ ასაკში გვხვდება ყველაზე ხშირად ნაწლავთა გაუვალობა?",
        "option1": "10-20 წლამდე",
        "option": "20-30 წლამდე",
        "answer": "40-60 წლამდე",
        "option2": "30-40 წლამდე"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის ყველაზე ხშირი ფორმაა:",
        "option2": "შეხორცებითი",
        "option": "ობტურაციული",
        "option1": "ინვაგინაცია",
        "answer": "დინამიური"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის რა სახე გვხვდება ყველაზე ხშირად ბავშვებში:",
        "option1": "ობტურაციული",
        "answer": "ინვაგინაცია",
        "option": "სპასტიური",
        "option2": "პარალიზური"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა მექანიკურ გაუვალობას ყველაზე ხშირად იწვევს:",
        "option2": "კუჭ-ნაწლავის ტრაქტის უცხო სხეულები",
        "option1": "უხეში საკვების დიდი რაოდენობით მიღება",
        "option": "მუცლის ღრუს შიდა წნევის მკვეთრი მომატება",
        "answer": "კუჭ-ნაწლავის სიმსივნე"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა ფუნქციური გაუვალობა იყოფა:",
        "option1": "ინვაგინაციურ და სტრანგულაციურ",
        "option": "პარალიზურ და ტოქსიურ",
        "answer": "პარალიზურ და სპასტიურ",
        "option2": "სპასტიურ და ტოქსიურ გაუვალობებად"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა პარალიზური გაუვალობის მიზეზი არ არის:",
        "option1": "მუცლის ღრუს ორგანოების ტრავმა",
        "option2": "ცნს-ის ტრავმები და დაავადებები",
        "option": "მუცლის ღრუს ორგანოებზე წარმოებული ოპერაციები",
        "answer": "კუჭ-ნაწლავის ტრაქტის უცხო სხეულები"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობის მიზეზი არ არის:",
        "option1": "ნაწლავის სიმსივნე",
        "option2": "ჰელმინთოზები",
        "option": "ჩაჭედილი თიაქარი",
        "answer": "ცნს-ის ტრავმები და დაავადებები"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა სპასტიური გაუვალობის მიზეზებია:",
        "option2": "მუცლის ღრუს ორგანოებზე წარმოებული ოპერაცია",
        "option1": "ცნს-ის ტრავმები",
        "option": "დიაბეტური კრიზი",
        "answer": "ტყვიით მოწამვლა"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა ობტურაციული გაუვალობა არ შეიძლება გამოიწვიოს:",
        "option1": "ნაწლავზე გარედან ზეწოლამ",
        "option": "უცხო სხეულით ნაწლავის სანათურის ობტურაციამ",
        "option2": "ნაწლავის სიმსივნემ",
        "answer": "ტყვიით მოწამვლამ"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის შერეული ფორმა შეიძლება გამოწვეული იყოს:",
        "option2": "განვითარების მანკებით",
        "answer": "ინვაგინაციით",
        "option1": "ნაწლავის სიმსივნით",
        "option": "ნაწლავის ჩაჭედვით თიაქრის რგოლში"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობის ადრეულ სტადიაზე ტკივილის სინდრომი გამოიხატება:",
        "option1": "მუდმივი მწვავე ტკივილით მუცლის არეში",
        "option2": "სარტყლისებრი ტკივილით",
        "answer": "მოვლითი ხასიათის ტკივილით",
        "option": "ტკივილით, რომელიც იძლევა ირადიაციას ქვედა კიდურებში"
    },
    {
        "question": "გრეკოვ-ხოხენეგის (ობუხოვის საავადმყოფოს) ნიშანი მდგომარეობს შემდეგში:",
        "option2": "სწორი ნაწლავის წინა კედლის გამოზნექვაში",
        "option": "200 მლ-ზე მეტი სითხის შეყვანის შეუძლებლობაში",
        "answer": "სწორ ნაწლავის ამპულის სიცარიელესა და ანუსის სფინქტერის ტონუსის დაქვეითებაში",
        "option1": "რექტალური გამოკვლევისას მუცლის მიდამოში ტკივილის გაძლიერებაში"
    },
    {
        "question": "კლოიბერის ფიალები ეწოდება:",
        "option1": "აირის დაგროვებას ნაწლავის სხვადასხვა ადგილებში",
        "answer": "სითხის ჰორიზონტალურ დონეებს, მათ თავზე ნათელი უბნებით",
        "option": "ნაწლავის სანათურში მრგვალი ჩრდილების არსებობას",
        "option2": "ნაწლავში კონტრასტული ნივთიერებების დაგროვებას,'გადაბრუნებული ფიალების' მსგავსად"
    },
    {
        "question": "წვრილი ნაწლავების მაღალი გაუვალობის დროს კლოიბერის ფიალები ლოკალიზებულია მუცლის წინა კედლის პროექციაში შემდეგ ადგილას:",
        "answer": "მარცხენა ზედა კვადრანტში",
        "option2": "მარცხენა ქვედა კვადრანტში",
        "option": "მარჯვენა ზედა კვადრანტში",
        "option1": "მარჯვენა ქვედა კვადრანტში"
    },
    {
        "question": "წვრილი ნაწლავის დაბალი გაუვალობისას კლოიბერის ფიალებისთვის დამახასიათებელია:",
        "answer": "მდებარეობა მუცლის წინა კედლის მარჯვენა ქვედა კვადრანტში",
        "option1": "მრავალრიცხოვნება ჰიპოგასტრიუმის მარცხენა ნახევარში",
        "option2": "მცირე რაოდენობა",
        "option": "ოვალური ფორმა"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის კლოიბერის ფიალებისთვის დამახასიათებელია:",
        "option2": "განლაგება მუცლის ქვედა ნაწილში",
        "answer": "ფიალების სიმაღლე აღემატება მათ სიგანეს",
        "option": "თანაბარი განლაგება მუცლის სხვადასხვა უბანში",
        "option1": "ოვალური ფორმა"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის დროს, პარანეფრული ბლოკადა ნაჩვენებია",
        "option1": "ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობის დროს:",
        "answer": "ნაწლავთა დინამიური გაუვალობის დროს:",
        "option2": "ნაწლავთა ინვაგინაციის დროს:",
        "option": "მუცლის ძლიერი შებერილობის შემთხვევაში"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის კონსერვატული მკურნალობა ნაჩვენებია:",
        "answer": "ნაწლავთა დინამიური გაუვალობის დროს:",
        "option2": "მექანიკური გაუვალობის ადრეულ სტადიაზე",
        "option": "ჰელმინთებით ნაწლავის ობტურაციის დროს:",
        "option1": "ნაწლავთა ინვაგინაციის დროს:"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობისა და პანკრეატიტის დიფერენციულ დიაგნოსტიკაში არ გამოიყენება:",
        "option1": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option2": "სისხლის და შარდის გამოკვლევა",
        "option": "ლაპაროსკოპია",
        "answer": "კოლონოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის და მუცლის ღრუს ორგანოების პერფორაციის დიფერენციულ დიაგნოსტიკაში წამყვანია:",
        "answer": "რენტგენოგრაფია",
        "option2": "ფიბროგასტროსკოპია",
        "option": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "option1": "სისხლის ლაბორატორული გამოკვლევა"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის და მწვავე აპენდიციტის დიფერენციული დიაგნოსტიკისათვის არ გამოიყენება:",
        "option2": "ვოლკოვ-კოხერის სიმპტომი",
        "option1": "გრეკოვ-ხოხენეგის სიმპტომი",
        "option": "ბარტომიე-მიხელსონის სიმპტომი",
        "answer": "მეიო-რობსონის სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის დროს წინასაოპერაციო მომზადების პერიოდი არ უნდა აღემატებოდეს:",
        "option2": "12 სთ",
        "answer": "2 სთ",
        "option1": "8 სთ",
        "option": "10 სთ"
    },
    {
        "question": "სიფონის ოყნის გაკეთების ჩვენებას წარმოადგენს:",
        "answer": "მსხვილი ნაწლავის ობტურაციული გაუვალობა",
        "option1": "წვრილი ნაწლავის ობტურაციული გაუვალობა",
        "option": "ფიტობეზოარით გამოწვეული ნაწლავის ობტურაცია",
        "option2": "ჰელმინთებით გამოწვეული ნაწლავის ობტურაცია"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის ქირურგიული მკურნალობის აბსოლუტური უკუჩვენებაა:",
        "option2": "მიოკარდიუმის ინფარქტი",
        "answer": "აგონიაში ყოფნა",
        "option1": "კრუპოზული პნევმონია",
        "option": "მეოთხე ხარისხის სიმსუქნე"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობის დროს არ გამოიყენება:",
        "answer": "პრეპარატები, რომლებიც აძლიერებენ ნაწლავთა პერისტალტიკას",
        "option1": "დეზინტოქსიკაცია",
        "option": "ნაწლავების დაცლა",
        "option2": "ინფუზიური თერაპია"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა პარალიზური გაუვალობის დროს არ გამოიყენება:",
        "option2": "ნაწლავთა ინტუბაცია",
        "option1": "პრეპარატები, რომლებიც აძლიერებს ნაწლავთა პერისტალტიკას",
        "option": "ნოვოკაინის ბლოკადა",
        "answer": "პრეპარატები, რომლებიც უზრუნველყოფენ ჭარბი აირების აბსორბციას"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის დროს უფრო ხშირად გამოიყენება შემდეგი ოპერაციული მიდგომა:",
        "option2": "ვოლკოვიჩ-დიაკონოვის",
        "option1": "კოხერის",
        "answer": "შუა ლაპაროტომია",
        "option": "ლენანდერის"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის გამო წარმოებული ოპერაციის დროს ნაწლავის სიცოცხლისუნარიანობის განსაზღვრაში არ გამოიყენება:",
        "option1": "პერისტალტიკა",
        "option2": "ნაწლავის ფერი",
        "option": "ჯორჯლის სისხლძარღვების პულსაცია",
        "answer": "ნაწლავზე ჩირქოვან-ფიბრინული ნადებების რაოდენობა"
    },
    {
        "question": "ნაწლავის კედლის ნეკროზი იწყება:",
        "option2": "სეროზული გარსიდან",
        "option1": "კუნთოვანი შრიდან",
        "answer": "ლორწოვანი გარსიდან",
        "option": "ლორწქვეშა შიდან"
    },
    {
        "question": "ნაწლავის სიცოცხლისუნარიანობის აღდგენისათვის გამოიყენება:",
        "option2": "ნაწლავზე ცივი საფენების შემოწყობა",
        "option": "სეროზული გარსის გაღიზიანება ქიმიური ნივთიერებებით",
        "answer": "ჯორჯლის ფესვის ნოვოკაინით ბლოკადა და ნაწლავზე თბილი საფენების შემოწყობა",
        "option1": "ჯორჯლის ფესვში ადრენალინის შეყვანა"
    },
    {
        "question": "ინვაგინატის ერთ-ერთი ცილინდრის ინვაგინაციისა და ნეკროზის დროს კეთდება:",
        "option1": "ნობლის ოპერაცია",
        "option2": "დეზინვაგინაცია",
        "answer": "ნაწლავის რეზექცია ინვაგინატთან ერთად",
        "option": "ენტეროსტომია"
    },
    {
        "question": "ბრძოლა ნაწლავის ატონიასთან არ მოიცავს:",
        "option1": "კუჭ-ნაწლავის ტრაქტის დაცლას",
        "option": "ნაწლავის მოტორიკის სტიმულაციას",
        "option2": "დეზინტოქსიკაციას და აღდგენით ინფუზიურ თერაპიას",
        "answer": "სანაღვლე გზების დეკომპრესიას"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის რომელი არაანთებითი დაავადების დროს შეიძლება არსებობდეს ჰექტიური ცხელება",
        "option2": "პოლიკისტოზის",
        "option": "ექინოკოკოზის",
        "answer": "პირველადი კიბოს",
        "option1": "ადენომის"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლისა და პორტული ჰიპერტენზიის ერთდროული არსებობა მიუთითებს შემდეგი პათოლოგიის არსებობაზე:",
        "option1": "ღვიძლის ციროზი",
        "answer": "ავთვისებიანი სიმსივნე ღვიძლის კარში",
        "option": "პანკრეასის თავის კიბო",
        "option2": "სეფსისური პილეფლებიტი"
    },
    {
        "question": "ულტრასონოგრაფიით მიღებული რა სიმპტომით შეიძლება განსხვავდებოდეს ერთმანეთისაგან ღვიძლის პიოგენური და ამებური აბსცესები?",
        "option1": "ლოკალიზაციით",
        "option2": "ზომით",
        "answer": "აბსცესის ირგვლივ კაფსულის არსებობით",
        "option": "შიგთავსის რაოდენობით"
    },
    {
        "question": "რომელი ვენა არ შედის კარის ვენის სისტემაში?",
        "option1": "კუჭის მარცხენა",
        "option": "ზედა მეზენტერული",
        "answer": "შუა ჰემოროიდული",
        "option2": "ქვედა მეზენტერული"
    },
    {
        "question": "რომელ ლაბორატორიული ტესტის ცვლილება არ არის სპეციფიკური ღვიძლის დაავადებებისათვის?",
        "option2": "ბილირუბინის",
        "option1": "ტრანსამინაზების",
        "option": "ტუტე ფოსფატაზის",
        "answer": "კრეატინინის"
    },
    {
        "question": "რომელი ჩირქოვან – ანთებითი დაავადების დროს არსებობს ღვიძლის მეტასტაზური აბსცესის განვითარების მინიმალური საფრთხე?",
        "option2": "მწვავე აპენდიციტი",
        "option": "სეფსიური პილეფლებიტი",
        "option1": "სეფსიური ენდოკარდიტი",
        "answer": "ჩირქოვანი სალპინგო - ოოფორიტი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის რომელი დაავადების დროს არის დაუშვებელი კონსერვატული ან სიმპტომური თერაპია?",
        "option1": "პირველადი კიბო",
        "option": "ამებური აბსცესი",
        "option2": "ჰემანგიომა",
        "answer": "პიოგენური აბსცესი"
    },
    {
        "question": "სამკურნალო და დიაგნოსტიკური ინვაზიური მანიპულაციების დროს ღვიძლის რომელ პათოლოგიასთან არის დაკავშირებული სისხლდენის განვითარების მაღალი რისკი:",
        "option1": "ამებური აბსცესი",
        "option2": "პიოგენური აბსცესი",
        "answer": "ჰემანგიომა",
        "option": "ადენომა"
    },
    {
        "question": "დიდი ზომის ღვიძლის ამებური აბსცესის დროს რა შემთხვევაში არის ნაჩვენები ჩირქგროვის სანაცია პუნქციით ან ოპერაციული ჩარევის გზით?",
        "option2": "მრავლობითი აბსცესები",
        "option": "სიმპათიური პლევრიტი და პნევმონია",
        "option1": "მაღალი ცხელება და ლეიკოციტოზი",
        "answer": "ლოკალიზაცია მარცხენა წილში"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ამებიაზის სამკურნალოდ გამოყენებული პრეპარატებიდან სპეციფიკური ანტიპროტოზოული ეფექტი არ გააჩნია:",
        "option1": "მეტრონიდაზოლს",
        "answer": "ცეფოტაქსიმს",
        "option": "ტიბერალს",
        "option2": "ემეტინის ჰიდროქლირიდს"
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ ღვიძლის ქირურგიულ დაავადებათა სადიაგნოზო გამოკვლევის რომელი მეთოდი ხასიათდება მინიმალური ინფორმაციულობით",
        "option2": "ულტრასონოგრაფია",
        "answer": "მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option1": "რადიოიზოტოპური სკენირება",
        "option": "კომპიუტერული ტომოგრაფია"
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ ღვიძლის პიოგენური აბსცესის გამომწვევი უხშირესი მიზეზები:",
        "option1": "მწვავე პანკრეატიტი და მწვავე ქოლეცისტიტი",
        "option": "კუჭის და 12 გოჯა ნაწლავის წყლულის პერფორაცია, ნაღვლის ბუშტის პერფორაცია",
        "answer": "მწვავე აპენდიციტი და მსხვილი ნაწლავის დივერტიკულიტი",
        "option2": "მეკელის დივერტიკულიტი და წვრილი ნაწლავის პოლიპი"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის შემთხვევაში ღვიძლის პიოგენური ინვაზია ხდება:",
        "option1": "ღვიძლის არტერიის გზით",
        "option": "ზემო ჰემოროიდული ვენის გზით",
        "answer": "კარის ვენის გზით",
        "option2": "ღვიძლის კარის ლიმფური სისტემის გზით"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პიოგენურ და ამებურ აბსცესს ერთმანეთისაგან განასხვავებს:",
        "option": "ედს – ის აჩქარება",
        "option1": "ლეიკოციტოზი",
        "answer": "ჩირქის ფერი",
        "option2": "ჰეპატომეგალია"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ჩირქგროვების უპირატეს ლოკალიზაციას წარმოადგენს:",
        "answer": "ღვიძლის მარჯვენა წილის დიაფრაგმული ზედაპირი",
        "option1": "ღვიძლის მარცხენა წილის ვისცერული ზედაპირი",
        "option": "ღვიძლის მარჯვენა წილის ვისცერული ზედაპირი",
        "option2": "ღვიძლის ორივე წილი ერთდროულად"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პირველადი კიბოს სადიაგნოზო სპეციფიურ ლაბორატორულ ტესტს წარმოადგენს:",
        "option1": "ტრანსამინაზები",
        "answer": "აბელევ – ტატარინოვის რეაქცია",
        "option2": "კუმბსის სინჯი",
        "option": "ლაქტატდეჰიდროგენაზა"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის პოლიკისტოზის დროს არაპარაზიტული ცისტის სხვა ლოკალიზაციას უფრო ხშირად წარმოადგენს:",
        "option1": "ელენთა",
        "option2": "პანკრეასი",
        "answer": "თირკმელი",
        "option": "საკვერცხე"
    },
    {
        "question": "ქირურგიულ მკურნალობას ექვემდებარება პარაზიტული დაავადება გამოწვეული",
        "option2": "მახვილებით",
        "answer": "ექინოკოკით",
        "option1": "ცისტიცერკით",
        "option": "ლამბლიებით"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკოზის პროფილაქტიკად ითვლება",
        "option1": "ანტიბიოტიკების მიღება",
        "option": "სოფლის მოსახლეობის იმუნიზაცია",
        "answer": "შინაური ცხოველების სანაცია",
        "option2": "ტრავმატიზმის შემცირება"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკოზის სამკურნალოდ არ გამოიყენება:",
        "option2": "ქიმიოთერაპია ჰერბიციდული პრეპარატებით",
        "answer": "ცისტოენტეროსტომია",
        "option1": "მარსუპიალიზაცია",
        "option": "პერიცისტექტომია"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკოზის დიაგნოსტიკაში გადამწყვეტი მნიშვნელობა არ აქვს",
        "option1": "გულმკერდის ღრუს მიმოხილვით რენტგენოსკოპიას",
        "answer": "ენდოსკოპიას",
        "option": "კასონის რეაქციას",
        "option2": "სეროლოგიურ ტესტირებას"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკოზის კლინიკური მანიფესტაციისათვის დამახასიათებელი არ არის",
        "option2": "ტკივილი",
        "option1": "ღრუს აბსცედირება",
        "answer": "ნაწლავთა დინამიური გაუვალობა",
        "option": "ანაფილაქსიური შოკი"
    },
    {
        "question": "რომელია ექინოკოკის ბუშტის გარსი",
        "option1": "ინტერმედიალური",
        "option": "პიოგენური",
        "answer": "ჩანასახოვანი",
        "option2": "გრანულაციური"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ ორგანოში გვხვდება უხშირესად ექინოკოკის ბუშტი?",
        "option2": "თირკმელში",
        "answer": "ღვიძლში",
        "option": "ფილტვში",
        "option1": "პანკრეასში"
    },
    {
        "question": "ადამიანში ექინოკოკი მოითესება",
        "option1": "ნაწლავებით",
        "option": "საშარდე გზებით",
        "answer": "ჰემატოგენური გზით",
        "option2": "სანაღვლე გზებით"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკის დროებით მატარებლად არ ითვლება",
        "option1": "ადამიანი",
        "option2": "ძროხა",
        "option": "ცხვარი",
        "answer": "ძაღლი"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკის მუდმივ მატარებლად არ ითვლება",
        "option2": "ძაღლი",
        "option": "მგელი",
        "option1": "ტურა",
        "answer": "ძროხა"
    },
    {
        "question": "როგორი სახით იმყოფება ექინოკოკი მუდმივ მატარებელში?",
        "answer": "ჭიის",
        "option1": "ფინის",
        "option": "პროგლოტიდის",
        "option2": "სკოლექსის"
    },
    {
        "question": "როგორი სახით იმყოფება ექინოკოკი დროებით მატარებელში?",
        "option2": "ჭიის",
        "answer": "ბუშტუკის",
        "option": "პროგლოტიდის",
        "option1": "სკოლექსის"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკის ჭია შედგება",
        "option2": "სამი თავის და სამი პროგლოტიდისაგან",
        "option1": "ორი თავის და ორი პროგლოტიდისაგან",
        "answer": "ერთი თავის და სამი პროგლოტიდისაგან",
        "option": "ერთი თავი და ერთი პროგლოტიდისაგან"
    },
    {
        "question": "ექინოკოკის ჭიის სიგრძეა",
        "option1": "7-10 მმ",
        "option2": "10-12 მმ",
        "answer": "2-6 მმ",
        "option": "0, 5-1 მმ"
    },
    {
        "question": "როგორი ტიპის გარსი იქნება ექინოკოკის ცისტის ორგანოში (ღვიძლი, ფილტვი და ა.შ) მოხვედრის საპასუხოდ ცისტის გარშემო?",
        "option": "ქიტინის",
        "option2": "კუტიკულური",
        "answer": "ფიბროზული",
        "option1": "ჰერმინატული"
    },
    {
        "question": "ექინოკეკქტომიის რომელი სახე ითვლება იდეალურ ექინოკეკქტომიად",
        "answer": "დახურული ექინოკოკექტომია ორგანოს რეზექციით",
        "option1": "ღია ექინოკოკექტომია ღრუს გარეთა დრენირებით",
        "option": "ღია ექინოკოკექტომია დარჩენილი ღრუს კაპიტონაჟით",
        "option2": "ცისტოენტეროსტომია"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ პორტული ჰიპერტენზიის ღვიძლშიგა ბლოკის უხშირესი მიზეზი",
        "option1": "მწვავე ჰეპატიტი",
        "answer": "ღვიძლის ციროზი",
        "option": "ბად-კიარის დაავადება",
        "option2": "კარის ვენის თრომბოზი"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ რომელი პათოლოგია იწვევს პორტული ჰიპერტენზიის ღვიძლქვედა ბლოკს",
        "answer": "კარის ვენის თრომბოზი",
        "option": "ღვიძლის ციროზი",
        "option2": "ბად-კიარის დაავადება",
        "option1": "თანდაყოლილი ბილირუბინემია"
    },
    {
        "question": "რომელი გართულება ახასიათებს პორტულ ჰიპერტენზიას",
        "answer": "სისხლდენა",
        "option2": "სიყვითლე",
        "option1": "ნაწლავთა გაუვალობა",
        "option": "ჰიპერკუაგულაცია"
    },
    {
        "question": "რა ნიშნები არ ახასიათებს ღვიძლის ციროზით განვითარებულ პორტულ ჰიპერტენზიას",
        "option1": "სუბიქტერულობა",
        "option": "ასციტი",
        "option2": "სწორი ნაწლავის ვენების გაგანიერება",
        "answer": "ელენთის დაპატარავება"
    },
    {
        "question": "რა ნიშნები ახასიათებს ღვიძლის ციროზით განვითარებულ პორტულ ჰიპერტენზიას",
        "answer": "მედუზის თავი",
        "option": "ელენთის დაპატარავება",
        "option2": "ჰიპერკოაგულაცია",
        "option1": "ღვიძლის დაპატარავება"
    },
    {
        "question": "რა ნიშნები არ ახასიათებს ღვიძლქვედა პორტულ ჰიპერტენზიას",
        "option1": "მედუზის თავი",
        "option2": "სწორი ნაწლავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
        "option": "ელენთის გადიდება",
        "answer": "ღვიძლის ვენების თრომბოზი"
    },
    {
        "question": "რა ნიშნები ახასიათებს ღვიძლქვედა პორტულ ჰიპერტენზიას",
        "option2": "პარენქიმული სიყვითლე",
        "option": "ღვიძლის დაპატარავება",
        "option1": "ღვიძლის ვენების თრომბოზი",
        "answer": "მედუზის თავი"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ პორტული ჰიპერტენზიის უხშირესი მიზეზი",
        "answer": "ღვიძლის ციროზი",
        "option1": "ღვიძლის პირველადი კიბო",
        "option2": "კარის ვენის თრომბოზი",
        "option": "ბად-კიარის დაავადება"
    },
    {
        "question": "პორტულ ჰიპერტენზიას არ ახასიათებს",
        "option2": "სისხლდენა კარდიის ვენებიდან",
        "answer": "ლეიკოციტოზი",
        "option1": "ლეიკოპენია",
        "option": "თრომბოციტოპენია"
    },
    {
        "question": "პორტულ ჰიპერტენზიას არ ახასიათებს",
        "option1": "სისხლდენა კარდიის ვენებიდან",
        "option2": "ასციტი",
        "answer": "ერითროციტურია",
        "option": "თრომბოციტოპენია"
    },
    {
        "question": "პორტულ ჰიპერტენზიას არ ახასიათებს",
        "option1": "სპლენომეგალია",
        "option2": "თრომბოციტოპენია",
        "answer": "ლეიკოციტოზი",
        "option": "ჰიპოკოაგულაცია"
    },
    {
        "question": "პორტულ სისტემაში ნორმაში წნევა მერყეობს მმ წყლის სვეტისა",
        "option2": "20-50",
        "answer": "50-150",
        "option1": "300-350",
        "option": "350-400"
    },
    {
        "question": "პორტული ჰიპერტენზიის რომელი ფორმა გვხვდება უფრო ხშირად კლინიკურ პრაქტიკაში",
        "option1": "ბად-კიარის დაავადება",
        "option2": "პიკის ციროზით გამოწვეული",
        "answer": "ღვიძლის ციროზით გამოწვეული",
        "option": "კარის ვენის თრომბოზით გამოწვეული"
    },
    {
        "question": "კვლევის რომელი მეთოდი არ არის ინფორმაციული პორტული ჰიპერტენზიის დიაგნოსტიკისათვის",
        "option2": "სპლენოპორტოგრაფია",
        "answer": "კორონაროგრაფია",
        "option1": "სპლენომანომეტრია",
        "option": "დოპლეროგრაფია"
    },
    {
        "question": "რომელი კვლევაა ნაკლებად ინფორმაციული პორტული ჰიპერტენზიის დროს:",
        "option1": "ღვიძლის რადიოიზოტოპური სკანირება",
        "option2": "სპლენოპორტოგრაფია",
        "answer": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option": "ეზოფაგო-გასტროსკოპია"
    },
    {
        "question": "კონსერვატული ღონისძიებები საყლაპავი მილის ვენებიდან სისხლდენის დროს, გარდა:",
        "option": "ბლეკმორის ზონდის გამოყენებისა",
        "option2": "ჰემოსტაზური თერაპიისა",
        "option1": "პიტუიტრინისა",
        "answer": "ანტიკოაგულანტებისა"
    },
    {
        "question": "რომელი ჩარევა არ გამოიყენება პორტული ჰიპერტენზიის შედეგად განვითარებული სისხლდენის პროცესში",
        "option": "ბლეკმორის ზონდის ჩადგმა",
        "option2": "ჰემოსტაზური თერაპია",
        "option1": "ტრანსიუგულარული ინტრაჰეპატური პორტა-კავალური შუნტირება",
        "answer": "საყლაპავი მილის ვენების ელექტროკოაგულაცია"
    },
    {
        "question": "რომელი ანგიოანასტომოზები არ გამოიყენება პორტული ჰიპერტენზიის მკურნალობის მიზნით",
        "option2": "პირდაპირი პორტა-კავური",
        "option1": "სპლენო-რენული",
        "option": "მეზენტერიკო-კავური",
        "answer": "სპლენო-მეზენტერული"
    },
    {
        "question": "რომელი ანგიოანასტომოზი იძლევა უფრო მძიმე ენცეფალოპათიას",
        "answer": "პირდაპირი პორტა-კავური",
        "option1": "მეზენტერიკო-კავური",
        "option2": "სპლენო-მეზენტერული",
        "option": "ანგიოანგიოანასტომოზი"
    },
    {
        "question": "თავისი შემადგენლობით ნაღვლის ბუშტის კენჭები შედგებიან",
        "option1": "ბილირუბინისაგან",
        "option": "კალციუმისაგან",
        "answer": "შერეულია",
        "option2": "ოქსალატებისაგან"
    },
    {
        "question": "ნაღვლის ბუშტის სანათურში კონკრემენტების წარმოქმნისას კრისტალიზაციის ცენტრს წარმოადგენს",
        "option2": "ქოლესტერინის კრისტალი",
        "option": "კალციუმის კრისტალი",
        "answer": "ცილოვანი ცენტრი",
        "option1": "ოქსალატის კრისტალი"
    },
    {
        "question": "ხანშიშესულ და მოხუც ასაკში პირველადი განგრენული ქოლეცისტიტის განვითარება დაკავშირებულია",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის არტერიაში სისხლის მიმოქცევის მოშლასთან",
        "option1": "ნაღვლის ბუშტის სადინრის მწვავე დახშობასთან",
        "option": "ჰეპატიკო-ქოლედოქუსის მწვავე დახშობასთან",
        "option2": "ღვიძლის მარჯვენა სადინრის მწვავე დახშობასთან"
    },
    {
        "question": "ნაღვლის ბუშტის კენჭის ჩამოყალიბება შედეგია",
        "option1": "არასწორი კვების",
        "option2": "პანკრეასის ქრონიკული ანთების",
        "option": "გადატანილი ვირუსული ჰეპატიტის",
        "answer": "ქოლესტერინის კოეფიციენტის დესტაბილიზაციის"
    },
    {
        "question": "მწვავე ქოლეცისტიტის კლინიკური ნიშნებია",
        "answer": "ტკივილის სინდრომი მარჯვენა ფერდქვეშ ირადიაციით მარჯვენა მხარში",
        "option": "შეუჩერებელი პირღებინება",
        "option1": "ტკივილის სინდრომი მარჯვენა ფერდქვეშ ირადიაციით მარჯვენა ფეხში",
        "option2": "ტკივილის სინდრომი ეპიგასტრიუმში"
    },
    {
        "question": "მწვავე ქოლეცისტიტის პათოგნომური სიმპტომებია",
        "option2": "კოხერის",
        "answer": "ორტნერის",
        "option": "ბარტომიე-მიხელსონის",
        "option1": "სკლიაროვის"
    },
    {
        "question": "მწვავე ქოლეცისტიტის პათოგნომური სიმპტომებია",
        "option1": "ობრაზცოვის",
        "option": "მეიო-რობსონის",
        "answer": "კერის",
        "option2": "როვზინგის"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზებია ყველა, გარდა:",
        "option1": "ნაღვლის საერთო სადინრის მწვავე ბლოკისა",
        "option": "ჰეპატიკო-ქოლედოქუსის ტერმინალური მონაკვეთის მწვავე ბლოკისა",
        "option2": "ქოლედოქოლითიაზისა",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის დისკინეზიისა"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზია",
        "option1": "ნარჩენი მოვლენები გადატანილი ვირუსული ჰეპატიტის შემდეგ",
        "option": "ნაღვლის ბუშტის დისკინეზია",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის დისკინეზია",
        "answer": "ქოლედოქოლითიაზი"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზებია ყველა, გარდა:",
        "option1": "ჰეპატიკოქოლედოქუსის სიმსივნისა",
        "option": "პანკრეასის თავის სიმსივნისა",
        "option2": "ქოლედოქოლითიაზისა",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავის დისკინეზიისა"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზია",
        "option1": "ნაღვლის ბუშტის სადინრის მწვავე ბლოკი",
        "option": "ნაღვლის ბუშტის ყელში კონკრემენტის ჩაჭედვა",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის დისკინეზია",
        "answer": "ქოლედოქოლითიაზი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ფლეგმონური ქოლეცისტიტის დიაგნოსტიკის საფუძველია",
        "option1": "ლეიკოციტოზის შეფასება",
        "option": "კლინიკური სურათის შეფასება",
        "answer": "ამოკვეთილი ნაღვლის ბუშტის პათოლოგანატომიური შეფასება",
        "option2": "ანამნეზის შეფასება"
    },
    {
        "question": "მწვავე განგრენული ქოლეცისტიტის დიაგნოზის საფუძველია",
        "option1": "კლინიკური სურათის შეფასება",
        "answer": "ლაპაროსკოპული სურათის შეფასება",
        "option": "ექოსკოპური სურათის შეფასება",
        "option2": "ლაბორატორული კვლევის შედეგების შეფასება"
    },
    {
        "question": "მწვავე ფლეგმონური ქოლეცისტიტის დროს ნაჩვენებია",
        "answer": "კონსერვატიული მკურნალობის ჩატარება შემდგომში კლინიკური მდგომარეობის შეფასებით და სასწრაფო ოპერაციის საკითხის გადაწყვეტით",
        "option1": "გადაუდებელი ოპერაცია",
        "option": "გეგმური ოპერაცია",
        "option2": "სასწრაფო ოპერაცია"
    },
    {
        "question": "მწვავე განგრენული ქოლეცისტიტისა და ადგილობრივი პერიტონიტის დროს ნაჩვენებია",
        "answer": "სასწრაფო ოპერაცია",
        "option1": "სასწრაფო დეტოქსიკაცია",
        "option": "სასწრაფო ანტიბაქტერიული თერაპია",
        "option2": "გეგმური ოპერაცია"
    },
    {
        "question": "პრემედიკაციის მიზნით სანაღვლე გზების ქირურგიაში არ გამოიყენება",
        "option2": "პრომედოლი",
        "option1": "ბარბიტურატები",
        "answer": "მორფინისმაგვარი პრეპარატები",
        "option": "ანტიჰისტამინური პრეპარატები"
    },
    {
        "question": "რეტროგრადული ენდოსკოპური პაპილოსფინქტეროტომიის ჩვენება არ არის",
        "option1": "ქოლედოქოლითიაზი ჩირქოვანი ქოლანგიტით",
        "option": "ქოლედოქის მწვავე ტერმინალური ბლოკი",
        "option2": "დიდი დუოდენური დვრილის მწვავე ბლოკი",
        "answer": "კარის ვენის თრომბოზი"
    },
    {
        "question": "სასწრაფო რეტროგრადული ენდოსკოპიური პაპილოტომიის აბსოლუტური ჩვენებაა",
        "option2": "გაურკვეველი მიზეზის სიყვითლე",
        "answer": "კენჭოვანი გენეზის დიდი დუოდენური დვრილის მწვავე ბლოკი",
        "option": "მექანიკური სიყვითლე",
        "option1": "ქოლედოქოლითიაზი"
    },
    {
        "question": "ინტრაოპერაციული ქოლანგიოგრაფიის ჩვენებაა",
        "answer": "ეჭვი ექსტრაჰეპატურ სანაღვლე გზებში კენჭის არსებობაზე",
        "option1": "პანკრეონეკროზი",
        "option": "ოპერაციის დროს გამოვლენილი ღვიძლ-თორმეტგოჯა იოგის შეშუპება",
        "option2": "ღვიძლის ციროზი"
    },
    {
        "question": "რეტროგრადული ენდოსკოპური ქოლანგიოპანკრეატოგრაფიის ჩვენება არ არის",
        "option": "ქრონიკული კენჭოვანი ქოლეცისტიტის დროს ანამნეზში ეჭვი მექანიკური სიყვითლის შესახებ",
        "option1": "გაურკვეველი გენეზის მექანიკური სიყვითლე",
        "option2": "ეჭვი ქოლედოქოლითიაზზე ექოსკოპიური მონაცემების საფუძველზე",
        "answer": "ღვიძლის ვენების თრომბოზი"
    },
    {
        "question": "ინტრაოპერაციული ქოლანგიოგრაფიის ჩვენებაა",
        "answer": "ქოლედოქუსის დიამეტრის გადიდება 7 მმ-ზე მეტად",
        "option": "მწვავე დესტრუქციული ქოლეცისტიტი",
        "option2": "მწვავე პაპილიტი",
        "option1": "ქოლანგიტი"
    },
    {
        "question": "ქოლედოქუსის დრენირების ჩვენებაა",
        "answer": "1 სმ-ზე მეტი დიამეტრის ქოლედოქუსი",
        "option1": "ღვიძლ-თორმეტგოჯას იოგის ინფილტრატი",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის მრავლობითი კენჭი",
        "option": "მწვავე დეტრუქციული ქოლეცისტიტი"
    },
    {
        "question": "რომელი მეთოდის საშუალებით არის შესაძლებელი ქოლედოქუსის დრენირება ნაღვლის ბუშტის სადინრიდან?",
        "answer": "პიკოვსკის",
        "option1": "ვიშნევსკის",
        "option": "კოხერის",
        "option2": "ჰოლსტეტის"
    },
    {
        "question": "რომელ მეთოდს წარმოადგენს ქოლედოქუსის დრენირება ლათინური დიდი ასო თ–ს მაგვარი დრენაჟით?",
        "option1": "პიკოვსკის",
        "answer": "კერის",
        "option2": "ვიშნევსკის",
        "option": "ჰოლსტეტის"
    },
    {
        "question": "რომელ მეთოდს წარმოადგენს ქოლედოქუსის დრენირება ქოლედოქოტომიური განაკვეთიდან ღვიძლის მიმართულებით?",
        "option2": "პიკოვსკის",
        "option1": "კერის",
        "answer": "ვიშნევსკის",
        "option": "კოხერის"
    },
    {
        "question": "ექსტრაჰეპატური სანაღვლე გზების მდგომარეობის ყველაზე ზუსტი დიაგნოსტიკის მეთოდი, რომელსაც იყენებენ ინტრაოპერაციულად არის",
        "option2": "ტრანსილუმინაცია",
        "option1": "ინტრაოპერაციული ქოლანგიოგრაფია",
        "answer": "ინტრაოპერაციული ენდოსკოპური ქოლანგიოსკოპია",
        "option": "დოლიოტის ზონდით სადინრების გამოკვლევა"
    },
    {
        "question": "თუ ქოლეცისტექტომიის შემდგომ უახლოეს პერიოდში ნაღვლის ბუშტის სადინრის ტაკვთან მიტანილი დრენაჟიდან გამოიყოფა ნაღველი, უნდა ვიფიქროთ",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის სადინრის ტაკვის არაჰერმეტულობაზე",
        "option1": "ოპერაციის დროს თორმეტგოჯა ნაწლავის დაზიანებაზე",
        "option": "ოპერაციის შემდგომ განვითარებულ მწვავე პანკრეატიტზე",
        "option2": "ოპერაციის შემდგომ განვითარებულ მწვავე ჰეპატიტზე"
    },
    {
        "question": "ხანშიშესულ და მოხუც ავადმყოფებში მძიმე თანმხლები დაავადებებით ფლეგმონური ქოლეცისტიტის დროს ოპერაციის არჩევითი მეთოდია",
        "option1": "ქოლეცისტექტომია",
        "option": "ქოლეცისტექტომია, ქოლედოქუსის დრენირებით",
        "option2": "ქოლედოქოლითოტომია",
        "answer": "ლაპაროსკოპული ქოლეცისტექტომია"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული კენჭოვანი ქოლეცისტიტის დროს ნაჩვენებია",
        "option1": "სასწრაფო ოპერაცია",
        "answer": "გეგმური ოპერაცია",
        "option": "ქოლეფალკის დანიშვნა",
        "option2": "გადაუდებელი ოპერაცია"
    },
    {
        "question": "ლითოტრიპსია სადღეისოდ გამოიყენება მხოლოდ",
        "option1": "ხანშიშესულ და მოხუც ასაკში",
        "option2": "გამოთიშული ნაღვლის ბუშტის შემთხვევაში",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის ერთეული კენჭების დროს, თუ ნაღვლის ბუშტის შეკუმშვის ფუნქცია შენარჩუნებულია",
        "option": "ქრონიკული კენჭოვანი ქოლეცისტიტის ყველა შემთხვევაში"
    },
    {
        "question": "ორ წელზე უფრო ხანგრძლივად მიმდინარე ჭეშმარიტი 'პოსტქოლეცისტექტომიური სინდრომის' დროს ნაჩვენებია",
        "answer": "ენდოსკოპური რეტროგრადული პაპილოსფინქტეროტომია",
        "option2": "სანაღვლე გზების ექსტრაჰეპატური დრენირება",
        "option1": "კონსერვატული მკურნალობა და დაკვირვება დინამიკაში",
        "option": "ნაღვლის საერთო სადინარზე რეკონსტრუქციული ოპერაცია"
    },
    {
        "question": "ნაღვლ - კენჭოვანი დაავადების დროს ჩირქოვანი ქოლანგიტის განვითარების მიზეზია",
        "answer": "ნაღვლის დინების დარღვევა ქოლედოქოჰეპატიკუსში",
        "option1": "სანაღვლე გზების ლამბლიოზი",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის დესტრუქციული ანთება",
        "option": "მწვავე ჰეპატიტი"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი ქოლანგიტის დროს კლინიკური სურათის განვითარების საფუძველია",
        "answer": "მაგისტრალური სანაღვლე გზების ბლოკი, სანაღვლე გზების ჰიპერტენზია და ტოქსინების გაღწევა სისხლის მიმოქცევის დიდ წრეში",
        "option2": "ჰეპატიკოქოლედოქუსის კედლის ჩირქოვან - ნეკროზული ცვლილებები",
        "option": "ნაღვლის ბუშტის კედლის ჩირქოვან - ნეკროზული ცვლილებები ნაღვლის ინფიცირებით",
        "option1": "ინფიცირებული ნაღვლის გადასროლა თორმეტგოჯა ნაწლავის სანათურში"
    },
    {
        "question": "ქოლედოქუსის სტრიქტურის დროს, რომელსაც თან ახლავს ქოლანგიტის და მექანიკური სიყვითლის კლინიკური სურათი, მკურნალობის ოპტიმალური მეთოდია",
        "option2": "ქოლედოქოდუოდენოანასტომოზის დადება",
        "option1": "ქოლედოქუსის გარეთა დრენირება კერის მიხედვით",
        "option": "ჰეპატოსტომის დადება",
        "answer": "ქოლედოქოენტეროანასტომოზი რუს შერთულით"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის მწვავე უკმარისობის განვითარების პირველი ნიშანია",
        "answer": "ტოქსიური ენცეფალოპათია",
        "option1": "ხშირი, უხვი დეფეკაცია",
        "option": "ტაქიკარდია",
        "option2": "საერთო ბილირუბინის მომატება სისხლში"
    },
    {
        "question": "კვლევის რა მეთოდს არ გამოიყენებთ სიყვითლით გართულებული ქოლედოქოლითიაზის დროს:",
        "option1": "კომპიუტერულ ტომოგრაფიას",
        "answer": "მიმოხილვით რენტგენოგრაფიას",
        "option": "რეტროგრადულ ქოლანგიოგრაფიას",
        "option2": "პერკუტანულ ღვიძლშიგა ქოლანგიოგრაფიას"
    },
    {
        "question": "კვლევის რა მეთოდს არ გამოიყენებთ სიყვითლით გართულებული ქოლედოქუსის რეზიდუალური კენჭის შემთხვევაში",
        "option2": "კომპიუტერულ ტომოგრაფიას",
        "option": "რეტროგრადულ ქოლანგიოგრაფიას",
        "option1": "პერკუტანულ ღვიძლშიგა ქოლანგიოგრაფიას",
        "answer": "პერორალურ ქოლეცისტოგრაფიას"
    },
    {
        "question": "კვლევის რა მეთოდია ნაკლებინფორმატიული სიყვითლით გართულებული ქოლედოქუსის რეზიდუალური კენჭის შემთხვევაში",
        "answer": "ექოსკანირება",
        "option1": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "option2": "პერკუტანული ღვიძლშიგა ქოლანგიოგრაფია",
        "option": "რეტროგრადული ქოლანგიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "რა მიზეზით შეიძლება არ იყოს გამოწვეული პოსტქოლეცისტექტომიური სინდრომი",
        "option1": "რეზიდუალური კენჭით ქოლედოქუსში",
        "option": "ოპერაციის დროს ამოუცნობი ფატერის დვრილის სტენოზით",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის სადინარის გრძელი ტაკვით",
        "answer": "ქოლანგიტით"
    },
    {
        "question": "ნაღვლის ბუშტის რა სიგრძის ტაკვი უნდა დავტოვოთ ქოლეცისტექტომიის დროს:",
        "answer": "0, 5 სმ.",
        "option1": "1 სმ.",
        "option": "1, 5 სმ.",
        "option2": "2 სმ."
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ პერკუტანული ღვიძლშიგა ქოლანგიოგრაფიის შესრულების აუცილებელი პირობა",
        "option2": "მექანიკური სიყვითლე",
        "option1": "შეგუბებული ღვიძლი",
        "option": "ბილირუბინის მაღალი დონე",
        "answer": "გაფართოებული ღვიძლშიგა სანაღვლე გზები"
    },
    {
        "question": "რა შემთხვევაშია აუცილებელი ბილეო - დიგესტიური შერთულის დადება",
        "option1": "ნაღვლის საერთო სადინარში კენჭის არსებობისას",
        "option": "ფატერის დვრილში ჩაჭედილი კენჭის დროს:",
        "answer": "პანკრეასის თავის სიმსივნით გამოწვეული მექანიკური სიყვითლის დროს:",
        "option2": "პილორუსის სტენოზის დროს:"
    },
    {
        "question": "ქოლეცისტექტომიის დროს რა არ მიეკუთვნება ტაქტიკურ და ტექნიკურ შეცდომებს",
        "option": "ნაღვლის ბუშტის სადინარის გრძელი ტაკვის დატოვება",
        "option1": "ნაღვლის საერთო სადინარის დაზიანება",
        "answer": "დრენაჟის დატოვება სუბჰეპატურად",
        "option2": "ქოლედოქოტომიური განაკვეთის ყრუდ დახურვა ყველა შემთხვევაში"
    },
    {
        "question": "ქოლეცისტექტომიის შემდეგ რა პროცესი არ იძლევა სანაღვლე გზებში დაბრკოლებას",
        "option1": "მასტენოზირებელი პაპილიტი",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის სადინარის გრძელი ტაკვი",
        "option2": "ღვიძლის ან ნაღვლის საერთო სადინარის შევიწროება",
        "option": "ქრონიკული ინდურაციული პანკრეატიტი"
    },
    {
        "question": "თუ ქოლეცისტექტომიის დროს შეცდომით გადაიკვანძა ნაღვლის საერთო სადინარი, რა ინტერვალით განვითარდება სიყვითლე",
        "option1": "1 საათში",
        "option2": "3 საათის განმავლობაში",
        "answer": "მე - 2–3 დღეს",
        "option": "მე - 5 - 6 დღეს"
    },
    {
        "question": "რა გამოკვლევები არ უნდა ჩავატაროთ ქოლეცისტექტომიის - შემდგომი სინდრომის ვერიფიკაციისათვის",
        "option1": "კანშიგა ჰეპატოქოლანგიოგრაფია",
        "option": "ექოსკანირება",
        "option2": "რეტროგრადული ქოლანგიოპანკრეატოგრაფია",
        "answer": "პერორალური ქოლეცისტოგრაფია"
    },
    {
        "question": "რა ოპერაციულ ჩარევას არ მიმართავენ ფატერის დვრილის სტენოზის დროს:",
        "option1": "ტრანსდუოდენურ პაპილოტომიას",
        "option2": "ტრანსდუოდენურ პაპლიოსფინქტეროპლასტიკას",
        "option": "რეტროგრადულ პაპილოტომიას",
        "answer": "გასტროდუოდენურ ანასტომოზს"
    },
    {
        "question": "რა პროექციაზე უნდა გატარდეს განაკვეთი პაპილოტომიის დროს:",
        "option1": "5 საათის საპროქციო ხაზზე",
        "option2": "7 საათის საპროქციო ხაზზე",
        "option": "9 საათის საპროქციო ხაზზე",
        "answer": "11 საათის საპროქციო ხაზზე"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისათვის დამახასიათებელია:",
        "option2": "ჰიპერთერმია",
        "answer": "ძლიერი ტკივილი ეპიგასტრიუმში",
        "option1": "დიარეა",
        "option": "იქტერულობა"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ სიმპტომს წარმოადგენს მწვავე პანკრეატიტის დროს მარცხენა ნეკნ - ხერხემლის კუთხეში არსებული მტკივნეულობა ?",
        "option": "ვოსკრესენსკის",
        "answer": "მეიო - რობსონის",
        "option1": "გრიუნვალდის",
        "option2": "მონდორის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომი წარმოადგენს მწვავე პანკრეატიტის დროს ეპიგასტრიუმში პალპაციით კუნთთა ზომიერ რეზისტენტობას და ტკივილს პანკრეასის გაყოლებით ?",
        "option1": "მეიო - რობსონის",
        "answer": "კიორტეს",
        "option": "გრეი - ტერნერის",
        "option2": "ვოსკრესენსკის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელ სიმპტომს წარმოადგენს მწვავე პანკრეატიტის დროს მუცლის გვერდით კედლებზე ეკხიმოზების გაჩენა ?",
        "option1": "მეიო - რობსონის",
        "option": "კიორტეს",
        "answer": "გრეი - ტერნერის",
        "option2": "მონდორის"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილთაგან, რომელი სიმპტომი ეწოდება მწვავე პანკრეატიტის დროს ეპიგასტრიუმში აორტის აბდომინური ნაწილის პულსაციის გაქრობის ფენომენს ?",
        "option1": "მეიო - რობსონის",
        "option": "გრეი - ტერნერის",
        "answer": "ვოსკრესენსკის",
        "option2": "მონდორის"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის ფორმა შეიძლება დადგინდეს",
        "option1": "გასტროდუოდენოსკოპიით",
        "option2": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფიით",
        "answer": "ლაპაროსკოპიით",
        "option": "ირიგოსკოპიით"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის პროტეოლიზური ფერმენტია",
        "answer": "ტრიფსინი",
        "option1": "ლიპაზა",
        "option2": "ელასტაზა",
        "option": "ამილაზა"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის ლიპოლიზური ფერმენტია",
        "option1": "ტრიფსინი",
        "option": "ელასტაზა",
        "answer": "ლიპაზა",
        "option2": "ამილაზა"
    },
    {
        "question": "ტკივილი მწვავე პანკრეატიტის დროს ძირითადში",
        "option1": "პერიოდულია",
        "answer": "მუდმივია",
        "option": "მოვლითია",
        "option2": "პულსირებადია"
    },
    {
        "question": "პირღებინება მწვავე პანკრეატიტის დროს უხშირესად",
        "option1": "ყავის ნახარშის მაგვარი მასებითაა",
        "answer": "მრავალჯერადია",
        "option": "განავლოვანი მასებითაა",
        "option2": "ერთჯერადია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს მეტეორიზმის განვითარება დაკავშირებულია",
        "option1": "თორმეტგოჯა ნაწლავის დახშობასთან",
        "answer": "ნაწლავთა პარეზთან",
        "option2": "ჯორჯლის ზედა არტერიის თრომბოზთან",
        "option": "პანკრეასის ფერმენტების უკმარისობასთან"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისათვის დასაწყისში დამახასიათებელია",
        "answer": "ბრადიკარდია",
        "option1": "ტაქიკარდია",
        "option": "არითმია",
        "option2": "ასისტოლია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს ულტრაბგერითი გამოკვლევა საშუალებას იძლევა :",
        "answer": "პანკრეასში ნეკროზის ლოკალიზაციის გამოვლენის",
        "option1": "ჩირქოვანი პერიტონიტის დიაგნოსტირების",
        "option": "თორმეტგოჯა ნაწლავის ლორწოვანი გარსის მდგომარეობის დაზუსტების",
        "option2": "კუჭის ლორწოვანი გარსის მდგომარეობის დაზუსტების"
    },
    {
        "question": "ქოლეცისტოსტომია მწვავე პანკრეატიტის დროს კეთდება :",
        "option1": "მწვავე ქოლეცისტიტის პროფილაქტიკისათვის",
        "answer": "პანკრეატო - ბილიარული სისტემის დეკომპრესიისათვის",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის კედლის ფერმენტული ლიზისის პროფილაქტიკისათვის",
        "option": "ნაღვლის ბუშტის ლორწოვანი გარსის მდგომრეობის დაზუსტებისათვის"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და კუჭის წყლულის პერფორაციის დიფერენციული დიაგნოსტიკისათვის გამოიყენება :",
        "option2": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "answer": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option": "კოლონოსკოპია",
        "option1": "ინტრავენური ქოლანგიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და კუჭის წყლულის პერფორაციის დიფერენციული დიაგნოსტიკისათვის გამოიყენება :",
        "option1": "ეზოფაგოსკოპია",
        "answer": "ლაპაროსკოპია",
        "option": "რეტროგრადული ქოლანგიოვირზუნგოგრაფია",
        "option2": "კოლონოსკოპია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის და ნაწლავთა მწვავე გაუვალობის დიფ. დიაგნოზისათვის არ გამოიყენება:",
        "option": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option2": "ბარიუმის გადაადგილების რენტგენოლოგიური კონტროლი",
        "option1": "ექოსკენირება",
        "answer": "ელექტროკარდიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეტიტის და მწვაევ ქოლეცისტიტის დიფ.დიაგნოსტიკისათვის გამოიყენება:",
        "option1": "სისხლის საერთო ანალიზი",
        "answer": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "option2": "ქოლეცისტოგრაფია",
        "option": "გასტროდუოდენოსკოპია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და მწვავე ქოლეცისტიტის დიფ.დიაგნოსტიკისათვის გამოიყენება:",
        "option1": "ინტრავენური ქოლეცისტო - ქოლანგიოგრაფია",
        "option2": "გასტროდუოდენოსკოპია",
        "option": "რენტგენოგრაფია",
        "answer": "ლაპაროსკოპია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის და მწვავე აპენდიციტის დიფ.დიაგნოსტიკისათვის გამოიყენება:",
        "option2": "ინტრავენური ქოლეცისტო - ქოლანგიოგრაფია",
        "option": "გასტროდუოდენოსკოპია",
        "option1": "რენტგენოგრაფია",
        "answer": "ლაპაროსკოპია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის მქონე ავადმყოფებში გაუტკივარების მიზნით გამოიყენება ყველა პრეპარატი, გარდა:",
        "option2": "ანალგინისა",
        "option": "ნოვოკაინისა",
        "option1": "ბარალგინისა",
        "answer": "მორფინისა"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის ეგზოფერმენტების სეკრეციას აქვეითებს:",
        "option": "ანტიბაქტერიული თერაპია",
        "option2": "ენდოსკოპური რეტროგრადული პანკრეატო - ქოლანგიოგრაფია",
        "option1": "სისხლის გადასხმა",
        "answer": "ციტოსტატიკური პრეპარატების დანიშვნა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს დეტოქსიკაციის მიზნით არ გამოიყენება",
        "option1": "ჰემოდილუცია",
        "option": "ჰემოსორბცია",
        "option2": "პლაზმაფერეზი",
        "answer": "ჰემოდიალიზი"
    },
    {
        "question": "პანკრეატიტის დროს ანტიბაქტერიული თერაპია მიზანშეწონილია:",
        "option1": "პანკრეასის სეკრეციული აქტივობის დასაქვეითებლად",
        "answer": "ჩირქოვან - სეპტიურ დაავადებათა პროფილაქტიკის მიზნით",
        "option": "დეტოქსიკაციის მიზნით",
        "option2": "პანკრეატოგენული ტოქსემიის სინდრომის მკურნალობისთვის"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს სასწრაფო ქირურგიული ჩარევის ჩვენებაა:",
        "option1": "შეგუბებითი პანკრეატიტი",
        "option": "ცხიმოვანი პანკრეონეკროზი",
        "option2": "ჰემორაგიული პანკრეონეკროზი",
        "answer": "ჩირქოვანი პერიტონიტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს სასწრაფო ქირურგიული ჩარევის ჩვენებაა:",
        "option1": "შეგუბებითი პანკრეატიტი",
        "option": "ცხიმოვანი პანკრეონეკროზი",
        "option2": "ჰემორაგიული პანკრეონეკროზი",
        "answer": "თანმხლები დესტრუქციული ქოლეცისტიტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს ქირურგიული ჩარევის ჩვენებაა ყველა, გარდა:",
        "option2": "ბადექონის აბგის აბსცესი",
        "option": "რეტროპერიტონეული სივრცის ფლეგმონა",
        "option1": "ინფიცირებული პანკრეატიტი",
        "answer": "ჰემორაგიული პანკრეონეკროზი"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის ადრეულ გართულებებს მიეკუთვნება ყველა, გარდა:",
        "option1": "ბადექონის აბგის აბსცესი",
        "option2": "პანკრეასის აბსცესი",
        "option": "რეტროპერიტონეული სივრცის ფლეგმონა",
        "answer": "პანკრეასის ცისტა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის გართულებებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "მწვავე აპენდიციტი",
        "answer": "ბადექონის აბგის აბსცესი",
        "option2": "ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობა",
        "option": "თორმეტგოჯა ნაწლავის პერფორაცია"
    },
    {
        "question": "რისგან შედგება ელენთა ?",
        "option1": "მხოლოდ თეთრი პულპისაგან",
        "option": "მხოლოდ წითელი პულპისაგან",
        "answer": "თეთრი და წითელი პულპისა და სტრომისაგან",
        "option2": "ჰეპატოციტებისაგან"
    },
    {
        "question": "ელენთის გახეთქვის დროს ჩატარებული სასწრაფო სპლენექტომიის შემდეგ, როდესაც მუცლის ღრუში ჩადგმული დრენაჟიდან გვაქვს უსუნო თეთრი ფერის გამონადენი, რომელი ორგანოს დაზიანებაზე უნდა ვიფიქროთ ?",
        "option": "კუჭის",
        "answer": "პანკრეასის",
        "option1": "ღვიძლის",
        "option2": "შარდსაწვეთის"
    },
    {
        "question": "ელენთის გახეთქვის დროს რომელი კლინიკური ნიშანი შეიძლება არ შეგვხვდეს ?",
        "option1": "ადრეული მეტეორიზმი",
        "option2": "'ვანკა ვსტანკას' სიმპტომი",
        "answer": "დიარეა",
        "option": "პიტ - ბალანსის სინდრომი"
    },
    {
        "question": "რომელ სისტემას ეკუთვნის ელენთა :",
        "option2": "შემაერთებელ ქსოვილოვანს",
        "option": "საჭმლის მომნელებელ სისტემას",
        "option1": "სისხლწარმომქმნელ სისტემას",
        "answer": "რეტიკულო - ენდოთელიარულს"
    },
    {
        "question": "შეძენილი ჰემოლიზური ანემიის მიზეზი არ შეიძლება იყოს :",
        "option1": "ძლიერი ფიზიკური დატვირთვა",
        "option2": "გადაყინვა ან გადახურება",
        "option": "ლუესი ან მალარია",
        "answer": "ნიკოტინი"
    },
    {
        "question": "რომელ მეთოდს არ მიმართავენ ელენთის მდგომარეობის გამოსაკვლევად :",
        "option1": "ულტრასონოგრაფიულს",
        "option": "სპლენოპორტოგრაფიულს",
        "option2": "სპლენომანომეტრიას",
        "answer": "რენოგრაფიას"
    },
    {
        "question": "ელენთის გახეთქვის დროს ყველაზე ხშირად ვხვდებით:",
        "option2": "მხოლოდ კაპსულის დაზიანებას",
        "answer": "კაპსულის და პარენქიმის ერთდროულ დაზიანებას",
        "option": "კაპსულის და პარენქიმის ერთდროულ დაზიანებას ორგანოს ნაწილის მოგლეჯვით",
        "option1": "ელენთის მაგისტრალური სისხლძარღვის გაგლეჯასH"
    },
    {
        "question": "რა ნიშანი არ არის დამახასიათებელი ელენთის გახეთქვისათვის:",
        "option1": "ტკივილი მარცხენა ფერდქვეშა მიდამოში",
        "option": "კულენ - კამფის სიმპტომი",
        "option2": "შინაგანი სისხლის დენის ნიშანი",
        "answer": "დიარეა"
    },
    {
        "question": "რა არ იწვევს იზოლირებულ სპლენომეგალიას:",
        "option1": "ელენთის სიმსივნე",
        "option2": "ელენთის ექინონკოკი",
        "option": "ელენთის ვენის პირველადი თრომბოზი",
        "answer": "ღვიძლის ციროზი"
    },
    {
        "question": "რომელი სპლენომეგალია არ არის სისტემური:",
        "option2": "ბანტის დაავადება",
        "option": "სპლენოთრომბოზული სპლენომეგალია",
        "option1": "ვერლჰოფის დაავადება",
        "answer": "მალარიული სპლენომეგალია"
    },
    {
        "question": "რა ოპერაცია კეთდება თანდაყოლილი ჰემოლიზური ანემიის სამკურნალოდ ?",
        "option1": "ღვიძლის მარცხენა ნაწილის რეზექცია",
        "option": "ელენთის არტერიის გადაკვანძვა",
        "option2": "ელენთის პოლუსის რეზექცია",
        "answer": "სპლენექტომია"
    },
    {
        "question": "მსხვილი ნაწლავის ტრავმული დაზიანების შედეგად ჩირქოვანი პერიტონიტის გამომწვევი უხშირესი მიკრობებია :",
        "option2": "სტაფილოკოკები და კლოსტრიდიული ანაერობები",
        "option": "ლურჯ - მწვანე ჩირქის ჩხირი და სტრეპტოკოკები",
        "answer": "ნაწლავის ჩხირი და არაკლოსტრიდიული ანაერობები",
        "option1": "პროტეუსი და გრამუარყოფითი კოკები"
    },
    {
        "question": "მუცლის ტრავმის დროს პირველ საათებში პერიტონეუმის ღრუში რომელი ღრუ ორგანოს შიგთავსის ჩაღვრა წარმოადგენს ნაკლებ საფრთხეს ?",
        "answer": "კუჭის",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის",
        "option": "შარდის ბუშტის",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის"
    },
    {
        "question": "ავტოკატასტროფის გამო მიღებული რა სახის ტრავმული დაზიანების დროს აღინიშნება არტერიული წნევის მკვეთრი დაქვეითება :",
        "option2": "ლავიწის მოტეხილობა",
        "answer": "ელენთის ტრავმული დაზიანება",
        "option": "გულმკერდის დაჟეჟილობა",
        "option1": "წვრილი ნაწლავის ტრავმული დაზიანება"
    },
    {
        "question": "მუცლის ტრავმის დროს სასწრაფო ლაპაროტომიის ჩვენებას არ წარმოადგენს მხოლოდ:",
        "option1": "დიდი ბადექონის ევენტერაცია ჭრილობაში",
        "option2": "რეანიმაციული ღონისძიებებისადმი რეფრაქტერული შოკი",
        "answer": "ტემპერატურის მომატება",
        "option": "მცირე რაოდენობის ჩირქოვან - ანთებითი ექსუდატი პერიტონეუმის ღრუში"
    },
    {
        "question": "სხეულის ტრავმის დროს მუცლის ღრუს ორგანოების დაზიანების კლინიკური სურათის სიმულაცია შეუძლია გამოიწვიოს ყველა მათგანმა, გარდა:",
        "option1": "მენჯის ძვლების მოტეხილობისა",
        "option2": "ნეკნების მოტეხილობისა",
        "option": "რეტროპერიტონეული ჰემატომისა",
        "answer": "ქალა – ტვინის დაჟეჟილობისა"
    },
    {
        "question": "მუცლის ცეცხლნასროლი დაზიანების დროს ყველაზე მინიმალური საიმედობით ხასიათდება:",
        "option1": "კუჭის კედლის ნაკერი",
        "option": "წვრილი ნაწლავის კედლის ნაკერი",
        "answer": "მსხვილი ნაწლავის კედლის ნაკერი",
        "option2": "ღვიძლის ნაკერი"
    },
    {
        "question": "მუცლის დახურული დაზიანების დროს ჩამოთვლილთაგან, რომელი ორგანოს გახეთქვის დროს ვითარება 'ვანკა - ვსტანკას' სიმპტომი ?",
        "option": "კუჭის",
        "answer": "ელენთის",
        "option1": "დიაფრაგმის",
        "option2": "პანკრეასის"
    },
    {
        "question": "რომელი ტიპის ტრავმა წარმოადგენს მუცლის ღრუს ორგანოების დახურული დაზიანების ყველაზე ხშირ მიზეზს ?",
        "option1": "სპორტული",
        "answer": "ავტოსაგზაო",
        "option": "საწარმოო",
        "option2": "საყოფაცხოვრებო"
    },
    {
        "question": "მუცლის ტრავმის დროს შინაგანი სისხლდენის დიაგნოსტიკისათვის ყველაზე ინფორმატიული მეთოდია",
        "option2": "წითელი სისხლის სურათი",
        "option1": "რენტგენოგრაფია",
        "answer": "სადიაგნოზო ლაპაროსკოპია",
        "option": "ჰემოდინამიკის მაჩვენებლები"
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ მუცლის დახურული ტრავმის შემთხვევვაში შინაგანი ორგანოს დაზიანების აბსოლუტური სიმპტომი :",
        "option2": "მუცლის პრესის დაჭიმულობა",
        "option1": "ლეიკოციტოზი",
        "option": "მუცლის ტკივილი",
        "answer": "პნევმოპერიტონეუმი"
    },
    {
        "question": "განივი კოლინჯის ცეცხლნასროლი დაზიანებებიდან მეორე დღეს წარმოებული ოპერაციის დროს დიფუზური პერიტონიტის ფონზე ყველაზე ოპტიმალურ ოპერაციას წარმოადგენს :",
        "option2": "ჭრილობის გაკერვა პროქსიმალურად ორლულა ილეოსტომის ფორმირებით",
        "option": "დაზიანებული უბნის რეზექცია პირველადი ანასტომოზით",
        "answer": "დაზიანებული უბნის გამოტანა მუცლის წინა კედელზე",
        "option1": "დაზიანებული უბნის რეზექცია ერთლულა კოლოსტომით"
    },
    {
        "question": "სხეულის ტრავმის გამო წარმოებული ლაპაროტომიის დროს აღმოჩნდა ელენთის დიაფრაგმული ზედაპირის ნახეთქი, რომელიც გადადის კარის მიდამომდე.ნახეთქი დაფარულია სისხლის კოლტით და სისხლდენა არ გრძელდება.აირჩიეთ ოპტიმალური ოპერაციული ტაქტიკა:",
        "option2": "სისხლის კოლტის მოცილება და ნახეთქის ელექტროკოაგულაცია",
        "option1": "ელენთის გაკერვა და სუბდიაფრაგმული მიდამოს დრენირება",
        "answer": "სპლენექტომია",
        "option": "ელენთის არტერიის ლიგირება"
    },
    {
        "question": "პაციენტი, მუცლის დახურული ტრავმის გამო კონსერვატულად მკურნალობის შემდეგ, გაუმჯობესებულ მდგომარეობაში VII დღეს გაეწერა ბინაზე.ხველის დროს უეცრად იგრძნო ტკივილი ეპიგასტრიუმში, დაასხა ცივმა ოფლმა, გაფერმკრთალდა, პულსი აჩქარდა 120 წთ.– ში, წნევა დაეცა 80 / 40 მმ – მდე. სუნთქვა აჩქარდა 36’ – მდე.შესაძლო მიზეზია:",
        "option2": "მიოკარდიუმის ინფარქტი",
        "option": "დიაფრაგმის თიაქრის ჩაჭედვა",
        "answer": "ელენთის გახეთქვა",
        "option1": "ნაწლავის პერფორაცია"
    },
    {
        "question": "ავტოსაგზაო შემთხვევის შემდეგ ჰოსპიტალიზებული პაციენტის არტერიული წნევის კორექცია ვერ ხერხდება.ულტრასონოგრაფიით - მარცხენა ლატერალურ ღარში და დუგლასის სივრცეში ფიქსირდება თავისუფალი სითხის არსებობა. საჭიროა:",
        "option2": "ინტენსიური ინფუზიური თერაპია",
        "option1": "ლაპაროცენტეზი",
        "answer": "გადაუდებელი ოპერაცია",
        "option": "დინამიკაში დაკვირვება"
    },
    {
        "question": "ეტიოლოგიური ნიშნის მიხედვით თიაქარი არ შეიძლება იყოს",
        "option1": "თანდაყოლილი",
        "option2": "შეძენილი",
        "option": "რეციდიული",
        "answer": "ჩაჭედილი"
    },
    {
        "question": "ანატომიური ნიშნებით გამოყოფილ თიაქრებს არ მიეკუთვნება",
        "option1": "საზარდულის",
        "option": "ბარძაყის",
        "answer": "რეციდიული",
        "option2": "ჭიპის"
    },
    {
        "question": "ანატომიური ნიშნებით კლასიფიცირებულ თიაქრებს არ მიეკუთვნება",
        "option2": "თეძოს",
        "option": "შორისის",
        "answer": "ჩაჭედილი",
        "option1": "დიაფრაგმული"
    },
    {
        "question": "იშვიათ თიაქრებს მიეკუთვნება:",
        "option1": "ტრავმული",
        "answer": "წელის",
        "option2": "თანდაყოლილი",
        "option": "ჩაჭედილი"
    },
    {
        "question": "შინაგან თიაქრებს განეკუთვნება:",
        "option2": "მუცლის თეთრი ხაზის თიაქარი",
        "option": "სპიგელის ხაზის თიაქარი",
        "answer": "დიაფრაგმული თიაქარი",
        "option1": "წელის თიაქარი"
    },
    {
        "question": "კლინიკური ნიშნების მიხედვით კლასიფიცირებულ თიაქრებს არ მიეკუთვნება:",
        "answer": "დაცურებული",
        "option": "თავისუფალი",
        "option1": "შეუსწორებელი",
        "option2": "ჩაჭედილი"
    },
    {
        "question": "გართულებულ თიაქრებს მიეკუთვნება:",
        "option2": "საზარდულის დიდი",
        "option": "ოპერაციისშემდგომი გიგანტური",
        "option1": "კანქვეშ მოთავსებული ჭიპის თიაქარი",
        "answer": "ჩაჭედილი"
    },
    {
        "question": "ქრონიკულად გართულებულ თიაქრად თვლიან:",
        "option1": "თანდაყოლილს",
        "answer": "შეუსწორებელს",
        "option2": "დაცურებულს",
        "option": "ჩაჭედილს."
    },
    {
        "question": "თიაქარს ეწოდება დაცურებული, თუ თიაქრის პარკში აღმოჩნდა:",
        "option2": "დიდი ბადექონი",
        "option1": "თეძოს ნაწლავი",
        "answer": "შარდის ბუშტის კედელი",
        "option": "მლივი ნაწლავი"
    },
    {
        "question": "თანდაყოლილ თიაქარზე მიუთითებს თიაქრის პარკში აღმოჩენილი:",
        "option2": "დიდი ბადექონი",
        "option1": "წვრილი ნაწლავის მარყუჟები",
        "answer": "სათესლე ჯირკვალი",
        "option": "შარდის ბუშტის კედელი"
    },
    {
        "question": "თიაქრის პარკის შიგთავსი შეიძლება იყოს ყველა ორგანო, გარდა:",
        "option1": "მლივი ნაწლავისა",
        "option": "სიგმოიდური ნაწლავისა",
        "answer": "სწორი ნაწლავისა",
        "option2": "ბრმა ნაწლავისა"
    },
    {
        "question": "თიაქრის რეციდივის განვითარება არ შეიძლება იყოს დამოკიდებული:",
        "option1": "თიაქარპლასტიკის მეთოდზე",
        "option2": "გაუტკივარების სახეზე",
        "answer": "სქესზე",
        "option": "ასაკზე"
    },
    {
        "question": "საზარდულის არხის წინა კედელს წარმოადგენს",
        "option1": "პუპარტის იოგი",
        "answer": "მუცლის გარეთა ირიბი კუნთის აპონევროზი",
        "option2": "განივი კუნთი",
        "option": "განივი ფასცია"
    },
    {
        "question": "საზარდულის არხის უკანა კედელს წარმოადგენს",
        "option2": "პარიესული პერიტონეუმი",
        "option": "პუპარტის იოგი",
        "option1": "მუცლის შიგნითა ირიბი კუნთი",
        "answer": "განივი ფასცია"
    },
    {
        "question": "საზარდულის არხის ზედა კედელს წარმოადგენს",
        "option1": "სწორი კუნთი",
        "option2": "განივი ფასცია",
        "answer": "მუცლის შიგნითა ირიბი და განივი კუნთების ქვედა კიდეები",
        "option": "მუცლის გარეთა ირიბი კუნთის აპონევროზი"
    },
    {
        "question": "საზარდულის არხის ქვემო კედელს წარმოადგენს:",
        "option2": "განივი ფასცია",
        "option1": "მუცლის შიგნითა კუნთი",
        "answer": "პუპარტის იოგი",
        "option": "ბოქვენის ძვლის ჰორიზონტალური ტოტი"
    },
    {
        "question": "საზარდულის არხის გარეთა რგოლი შექმნილია:",
        "answer": "მუცლის გარეთა ირიბი კუნთის აპონევროზის ფეხებით",
        "option2": "განივი ფასციის რგოლით",
        "option1": "სწორი და შიგნითა ირიბი კუნთის კიდეებით",
        "option": "განივი ფასციის ოვალური ორმოთი"
    },
    {
        "question": "პერიტონეუმის ბუდობრივი მორჩის შეუხორცებლობის მიზეზია:",
        "option1": "შეძენილი თიაქარი",
        "option": "დაძაბვით განვითარებული თიაქარი",
        "option2": "დაცურებული თიაქარი",
        "answer": "თანდაყოლილი თიაქარი"
    },
    {
        "question": "ნორმაში მამაკაცის საზარდულის გარეთა რგოლი ატარებს",
        "answer": "თითის წვერს",
        "option2": "ორ თითს",
        "option": "არ ისაზღვრება",
        "option1": "ერთ თითს"
    },
    {
        "question": "საზარდულის თიაქრის განვითარებაში გამოიყოფა თანმიმდევრობითი სტადიები, გარდა:",
        "option1": "საწყისის",
        "answer": "თიაქრის პარკის წარმოქმნის",
        "option2": "არხის",
        "option": "ბაგირაკის"
    },
    {
        "question": "საზარდულის ირიბი თიაქრისთვის დამახასიათებელია ის, რომ",
        "answer": "გამოდის მუცლის ღრუდან, საზარდულის ლატერალური ფოსოდან",
        "option1": "გაივლის პირდაპირი მიმართულებით საზარდულის შუალედს",
        "option": "აქვს მომრგვალო ფორმა",
        "option2": "იშვიათად ჩადის სათესლე პარკში"
    },
    {
        "question": "საზარდულის თიაქრისთვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option2": "გამობერილობა საზარდულის არეში",
        "answer": "ფიზიკური დატვირთვისას გამობერილობის შემცირება ზომებში",
        "option1": "საზარდულის არხის გარეთა რგოლის გაგანიერება",
        "option": "ხველის ბიძგის სიმპტომის არსებობა"
    },
    {
        "question": "საზარდულის სწორი თიაქრისთვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "მოგრძო ფორმის გამობერილობა",
        "answer": "გამოსვლა მუცლის ღრუდან, საზარდულის შუათანა ფოსოდან",
        "option": "უფრო ხშირია ბავშვთა ასაკში",
        "option2": "უფრო ხშირად თანდაყოლილია"
    },
    {
        "question": "საზარდულის თიაქრის დროს დიფერენციული დიაგნოზს არ ატარებენ",
        "option1": "ბარძაყის თიაქართან",
        "option2": "სათესლე ჯირკვლის წყალმანკთან",
        "option": "ვარიკოცელესთან",
        "answer": "ბართოლინის ჯირკვლის კისტასთან"
    },
    {
        "question": "ბანდაჟის ტარება არ არის მიზანშეწონილი:",
        "option1": "კანის ჩირქოვანი პროცესის დროს:",
        "answer": "შეუსწორებელი თიაქრის დროს:",
        "option2": "გულ - სისხლძარღვთა უკმარისობის IV სტადიის დროს:",
        "option": "ხანდაზმულ ასაკში"
    },
    {
        "question": "საზარდულის არხის უკანა კედლის გასამაგრებლად გამოიყენება:",
        "option": "ბობროვის წესი",
        "option2": "ჟირარის წესი",
        "answer": "პოსტემსკის წესი",
        "option1": "მარტინოვის წესი"
    },
    {
        "question": "საზარდულის არხის წინა კედლის გასამაგრებლად გამოიყენება:",
        "option1": "ბასინის წესი",
        "option": "კუკუჯანოვის მეთოდი",
        "answer": "ჟირარ - კიმბაროვსკის მეთოდი",
        "option2": "რუჯის მეთოდი"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის არხის ლატერალურ კედელს წარმოადგენს:",
        "option2": "ბოქვენის ძვლის ქედი",
        "answer": "ბარძაყის ვენა",
        "option": "განივი ფასცია",
        "option1": "პუპარტის იოგი"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის რგოლის ზედა საზღვარს წარმოადგენს:",
        "option": "ბარძაყის ვენა",
        "option1": "ბარძაყის არტერია",
        "option2": "ბოქვენის ძვლის ქედი",
        "answer": "პუპარტის იოგი"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის რგოლის მედიალურ საზღვარს წარმოადგენს:",
        "option": "პუპარტის იოგი",
        "option1": "ბოქვენის ძვლის ქედი",
        "option2": "ბარძაყის არტერია",
        "answer": "ჯიმბერნატის იოგი"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის რგოლის ქვედა საზღვარი შექმნილია:",
        "option2": "პუპარტის იოგით",
        "answer": "ბოქვენის ძვლის ქედით",
        "option": "განივი ფასციით",
        "option1": "ჯიმბერნატის იოგი"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის თიაქრისთვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "თიაქრის გამობერილობა პუპარტის იოგის ქვემოთ",
        "answer": "თიაქრის გამობერილობა პუპარტის იოგის ზემოთ",
        "option2": "პერიოდული ტკივილი თიაქრის არეში",
        "option": "თიაქრის გამობერილობის მცირე ზომები"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის თიაქრის დროს დიფერენციულ დიაგნოსტიკას არ ატარებენ",
        "option2": "კეთილთვისებიან სიმსივნეებთან",
        "option": "ლიმფური კვანძის მეტასტაზთან",
        "answer": "სათესლე ჯირკვლის წყალმანკთან",
        "option1": "დიდი საჩინო ვენის ანევრიზმასთან"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის თიაქრის სიმულაცია შეიძლება მოახდინოს ყველა ჩამოთვლილმა დაავადებამ, გარდა:",
        "option1": "საზარდულის თიაქრისა",
        "option2": "სკარპას სამკუთხედის ლიპომისა",
        "option": "ჩამონაწვეთი აბსცესისა",
        "answer": "ვარიკოცელესი"
    },
    {
        "question": "ბარძაყის არხის შიგნითა ხვრელის პლასტიკისათვის გამოიყენება მეთოდები:",
        "option1": "ჟირარის",
        "option": "პოსტემსკის",
        "answer": "რუჯის",
        "option2": "მარტინოვის"
    },
    {
        "question": "განვითარების მექანიზმის მიხედვით არ არჩევენ შემდეგი სახის ჩაჭედვას:",
        "option1": "ელასტიურს",
        "option": "კედლისამყოლს",
        "answer": "ანტეგრადულს",
        "option2": "რეტროგრადულს"
    },
    {
        "question": "ჩაჭედილი თიაქრის კლინიკისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option2": "უეცარი ტკივილი თიაქრის გამობერილობის არეში",
        "option": "თიაქრის შეუსწორებლობა",
        "answer": "ხველის დროს ბიძგის გაძლიერება",
        "option1": "პერკუტორული ხმიანობის დამოკიდებულება თიაქრის შიგთავსის ხასიათთან"
    },
    {
        "question": "რა ეწოდება ჩაჭედვის სახეს, რომლის დროსაც თიაქრის პარკში გვაქვს ნაწლავის ორი მარყუჟი ?",
        "option1": "კედლისმიერი",
        "option": "განავლოვანი",
        "answer": "რეტროგრადული",
        "option2": "შერეული"
    },
    {
        "question": "'თიაქრის წყალს' უწოდებენ სითხეს, რომელიც მოთავსებულია :",
        "option2": "ჩაჭედილი ნაწლავის სანათურში",
        "answer": "თიაქრის პარკში",
        "option": "მუცლის ღრუში",
        "option1": "თიაქრის პარკის ირგვლივმდებარე ქსოვილებში"
    },
    {
        "question": "ნეკროზული ცვლილებები ნაწლავის ჩაჭედილ კედელში იწყება:",
        "answer": "ლორწოვანი გარსიდან",
        "option1": "ლორწქვეშა შრიდან",
        "option2": "კუნთოვანი გარსიდან",
        "option": "სეროზული გარსიდან"
    },
    {
        "question": "ჩაჭედილი თიაქრის ძალით შესწორებას შეიძლება მოჰყვეს ყველა გართულება, გარდა:",
        "option2": "ნაწლავის პერფორაციისა",
        "option": "სისხლჩაქცევისა რბილ ქსოვილებში",
        "option1": "ცრუ შესწორებისა",
        "answer": "ვარიკოცელესი შორეულ პერიოდში"
    },
    {
        "question": "ნეკროზული ნაწლავი დისტალურად და პროქსიმალურად უნდა მოიკვეთოს შესაბამისად:",
        "option1": "10 და 15 სმ",
        "option": "30 და 20 სმ",
        "answer": "20 და 40 სმ",
        "option2": "30 და 45 სმ"
    },
    {
        "question": "პოლიკლინიკაში ჩაჭედილი თიაქრის თავისით შესწორების შემთხვევაში საჭიროა:",
        "option2": "პოლიკლინიკაში დაკვირვება 1 საათის განმავლობაში",
        "option": "სახლში გაშვება და რჩევა ტკივილის დაწყების შემთხვევაში სასწრაფო დახმარების ბრიგადის გამოძახების შესახებ",
        "answer": "ავადმყოფის სასწრაფო ჰოსპიტალიზაცია ქირურგიულ განყოფილებაში",
        "option1": "ავადმყოფის რიგში ჩაყენება გეგმური ოპერაციისათვის"
    },
    {
        "question": "მუცლის რომელი ანატომიური მიდამოს პალპირება ვერ ხერხდება სრულყოფილად:",
        "option1": "საზარდულის მიდამოების",
        "answer": "ფერდქვეშა მიდამოების",
        "option": "ფლანკების",
        "option2": "ბოქვენის"
    },
    {
        "question": "მუცლის ანატომიურ მიდამოებს მიეკუთვნება ყველა მათგანი, გარდა:",
        "option2": "ეპიგასტრიუმის",
        "option": "მარჯვენა ფერდქვეშა",
        "option1": "ჭიპის",
        "answer": "პარანეფრალური"
    },
    {
        "question": "მუცლის ანატომიურ მიდამოებს არ მიეკუთვნება:",
        "option1": "მარჯვენა გვერდითი",
        "option2": "მარცხენა გვერდითი",
        "answer": "შორისი",
        "option": "მარცხენა საზარდულის"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს სართულებია:",
        "option2": "მენჯის",
        "option1": "ზემო, შუა და მენჯის",
        "answer": "ზემო და ქვემო",
        "option": "ზემო, შუა და ქვემო"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს ძირითად აბგებს მიეკუთვნება:",
        "answer": "ბადექონის",
        "option1": "კუჭის წინა",
        "option2": "კოლინჯის მარცხენა",
        "option": "ღვიძლის მარჯვენა"
    },
    {
        "question": "ლოკალური ტკივილი და მუცლის კედლის კუნთების დაჭიმულობა გვხვდება, თუკი ანთება მოიცავს:",
        "option2": "მენჯის პერიტონეუმს",
        "answer": "მუცლის პარიესული პერიტონეუმს",
        "option": "ვისცერული პერიტონეუმს",
        "option1": "პერიტონეუმს, რომელიც ფარავს ღვიძლს"
    },
    {
        "question": "პერიტონეუმის მგრძნობელობას გაღიზიანებაზე და ტკივილების ზუსტ ლოკალიზაციას განაპირობებს ინერვაცია:",
        "answer": "სომატური ნერვებით",
        "option1": "პარასიმპატიკური ნერვებით",
        "option2": "სიმპათიკური ნერვებით",
        "option": "ლუმბალური ნერვებით"
    },
    {
        "question": "არასპეციფიკურ აერობულ გრამდადებით ფლორას მიეკუთვნება:",
        "option2": "ნაწლავის ჩხირი",
        "answer": "სტრეპტოკოკი",
        "option": "ლურჯ-მწვანე დაჩირქების ჩხირი",
        "option1": "პროტეუსი"
    },
    {
        "question": "არასპეციფიკურ აერობულ გრამდადებით მიკროფლორას მიეკუთვნება:",
        "option1": "ციტრობაქტერიები",
        "answer": "სტაფილოკოკები",
        "option": "აცინეტობაქტერიები",
        "option2": "კლებსიელა"
    },
    {
        "question": "არასპეციფიკურ ანაერობულ გრამუარყოფით მიკროფლორას მიეკუთვნება:",
        "option2": "კლოსტრიდიები",
        "answer": "ფუზობაქტერიები",
        "option": "ლაქტობაცილები",
        "option1": "პეპტოსტრეპტოკოკები"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის დროს არასპეციფიკურ ანაერობულ გრამდადებით მიკრობულ ფლორას მიეკუთვნება:",
        "option1": "ბაქტეროიდები",
        "option": "ვეილონელები",
        "answer": "კლოსტრიდიუმები",
        "option2": "კლებსიელები"
    },
    {
        "question": "სპეციფიკურ მიკრობულ ფლორას არ მიეკუთვნება:",
        "option": "გონოკოკი",
        "option1": "პნევმოკოკი",
        "option2": "ტუბერკულოზის მიკობაქტერიები",
        "answer": "ბაქტეროიდები"
    },
    {
        "question": "ასეპტიური პერიტონიტი არ ვითარდება, როცა მუცლის ღრუში დაგროვილია:",
        "option1": "სისხლი",
        "option2": "ნაღველი",
        "answer": "ასციტური სითხე",
        "option": "შარდი"
    },
    {
        "question": "გრანულომატოზური პერიტონიტის განვითარება არ ხდება:",
        "option1": "ოპერაციის დროს პერიტონეუმის გაშრობისას",
        "option": "პერიტონეუმის დოლბანდით შრობისას",
        "option2": "მუცლის ღრუში ტალკის მოხვედრისას",
        "answer": "მუცლის ღრუში ლიმფის დაგროვებისას"
    },
    {
        "question": "შემოფარგლულ პერიტონიტს არ წარმოადგენს:",
        "option1": "სუბდიაფრაგმული აბსცესი",
        "option": "ნაწლავთშორისი აბსცესი",
        "option2": "დუგლასის ფოსოს აბსცესი",
        "answer": "ამებური აბსცესი"
    },
    {
        "question": "პირველადი პერიტონიტის განვითარების გზებს არ მიეკუთვნება:",
        "option2": "ჰემატოგენური",
        "option": "ლიმფოგენური",
        "answer": "მუცლის ღრუს ორგანოთა ანთებითი კედლები",
        "option1": "საშვილოსნოს მილებით"
    },
    {
        "question": "მეორად პერიტონიტად არ ითვლება:",
        "option": "ინფექციურ-ანთებითი",
        "answer": "ლიმფოგენური",
        "option2": "პერფორაციული",
        "option1": "ოპერაციის შემდგომი"
    },
    {
        "question": "პერფორაციული პერიტონიტი არ ვითარდება:",
        "option2": "კუჭ-ნაწლავის ტრაქტის წყლულის დროს:",
        "option": "ჩაჭედილი თიაქრის დროს:",
        "option1": "მეზენტერული არტერიების თრომბოზის დროს:",
        "answer": "პერიტონეუმის სპეციფიკური ანთების დროს:"
    },
    {
        "question": "ოპერაციის შემდგომ პერიტონიტს მიეკუთვნება ყველა, გარდა:",
        "option2": "ნაკერების უკმარისობის შედეგად განვითარებულისა",
        "option": "ოპერაციის შემდგომი ჰემოპერიტონიტის შედეგად განვითარებულისა",
        "answer": "ინოპერაბელური ნაწლავის სიმსივნის დაშლის შედეგად განვითარებულისა",
        "option1": "ოპერაციის დროს ღრუ ორგანოს დაზიანების შედეგად განვითარებულისა"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის განვითარების ადრეულ პერიოდში მიკროცირკულაციის დარღვევისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option2": "წყლისა და ცილებისათვის სისხლძარღვთა კედლების გამავლობის მომატება",
        "option1": "სისხლის ონკოზური წნევის დაქვეითება",
        "answer": "ერითროციტების სტაზი და ჰემოლიზი",
        "option": "ქსოვილების ჟანგბადით მომარაგების დაქვეითება"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის განვითარების გვიან პერიოდში მიკროცირკულაციის დარღვევისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "option1": "პრე- და პოსტ- კაპილარების და ვენულების გაგანიერება",
        "option": "არტერიული სისხლის გადასვლა არტერიულ-ვენურ შუნტებში",
        "option2": "წვრილ სისხლძარღვებში ფორმიანი ელემენტების აგრეგატების წარმოშობა",
        "answer": "ვაზოკონსტრიქცია"
    },
    {
        "question": "პირველადი პერიტონიტი ვითარდება:",
        "option1": "ღრუ ორგანოების პერფორაციის დროს:",
        "option": "მუცლის კედლის შემავალი ჭრილობების დროს:",
        "answer": "პერიტონეუმის ლიმფოგენური და ჰემატოგენური დაინფიცირებისას",
        "option2": "პერიტონეუმის ასეპტიური ანთებისას"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის განვითარების სტადიებია (ფაზებია);",
        "answer": "1-რეაქტიული, 2-ტოქსიური, 3-ტერმინალური",
        "option2": "1-რეაქტიული, 2-პერიტონეული, 3-ტოქსიური",
        "option1": "1-ჰემოდინამიკური, 2-რეაქტიული, 3-აგონიური",
        "option": "1-ჰიპერრეაქტიული, 2-ტოქსიური, 3-ჰემოდინამიკური"
    },
    {
        "question": "ადგილობრივი პერიტონიტის გავრცელების კრიტერიუმებია:",
        "option1": "პროცესი იკავებს მხოლოდ მუცლის ღრუს ერთი რომელიმე სართულის ამომფენ პერიტონეუმს",
        "answer": "პროცესი იკავებს მუცლის ღრუს ერთ ანატომიურ მიდამოს",
        "option2": "პროცესი იკავებს ერთიდან ხუთამდე ანატომიურ მიდამოს",
        "option": "პროცესი იკავებს მუცლის ღრუს არაუმეტეს ორ მიდამოს"
    },
    {
        "question": "დიფუზური პერიტონიტის გავრცელების კრიტერიუმებია:",
        "option1": "პროცესი იკავებს მუცლის ღრუს ორი სართულის პერიტონეუმს",
        "answer": "პროცესი იკავებს მუცლის ღრუს ორიდან ხუთ მიდამომდე",
        "option2": "პროცესი იკავებს მთელ პერიტონეუმს",
        "option": "პროცესი იკავებს მუცლის ღრუს ერთ სართულს"
    },
    {
        "question": "ზოგადი პერიტონიტის დიაგნოსტიკური კრიტერიუმებია:",
        "option2": "პროცესი ვრცელდება მუცლის ღრუს მხოლოდ ერთი სართულის პერიტონეუმზე",
        "option": "პროცესი მოიცავს მუცლის ღრუს არაუმეტეს ორ მიდამოს",
        "answer": "პროცესი მოიცავს მუცლის ღრუს ყველა ანატომიურ მიდამოს",
        "option1": "პროცესი ვრცელდება მუცლის ღრუს ერთ სართულზე"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს სართულებს შორის საზღვარია:",
        "option1": "თეძოს წინა ზედა წვეტების შემაერთებელი ხაზი",
        "option": "ნეკნთა რკალის ქვედა კიდეებზე გავლებული ხაზი",
        "answer": "განივი კოლინჯი",
        "option2": "წვრილი ნაწლავის ჯორჯალი"
    },
    {
        "question": "მარჯვენა ლატერალური არხი არის:",
        "option1": "მარჯვენა თეძოს ფოსო",
        "option": "მარჯვენა სუბდიაფრაგმული სივრცე",
        "answer": "ჯიბე ასწვრივ კოლინჯსა და მუცლის მარჯვენა ლატერალური კედლის პარიესულ პერიტონეუმს შორის",
        "option2": "მუცლის ღრუს ყველა მარჯვენა ჯიბე"
    },
    {
        "question": "ადგილობრივი შემოფარგლული პერიტონიტი დაერთვის:",
        "option2": "მწვავე ფლეგმონურ აპენდიციტს",
        "answer": "პერიაპენდიკულურ აბსცესს",
        "option": "ეროზიულ გასტრო-დუოდენიტს",
        "option1": "მწვავე კატარულ აპენდიციტს"
    },
    {
        "question": "სპეციფიკურ პერიტონიტს მიეკუთვნება:",
        "option1": "სტრეპტოკოკური პერიტონიტი",
        "option": "სტაფილოკოკური პერიტონიტი",
        "answer": "ტუბერკულოზური პერიტონიტი",
        "option2": "პნევმოკოკური პერიტონიტი"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის რეაქტიულ ფაზას ახასიათებს:",
        "answer": "გამოხატული ძლიერი ტკივილი, ჰემოდინამიკური დარღვევები",
        "option2": "მძიმე ინტოქსიკაცია, ნაწლავთა პარეზის ნიშნები",
        "option1": "სუსტად გამოხატული პერიტონეუმის გაღიზიანების სიმპტომები, ინტოქსიკაცია",
        "option": "ტკივილის ინტენსიობის კლება, მზარდი ინტოქსიკაცია, გაუწყლოება"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის ტოქსიკური ფაზისათვის დამახასიათებელია:",
        "option1": "გამოხატული ძლიერი ტკივილი, შარდვის გახშირება",
        "option": "ჰიპერპერისტალტიკა, შესაძლებელია ტოქსიკური ფაღარათი",
        "option2": "პოლიურია, შარდის ხვედრითი წონის დაქვეითება",
        "answer": "გაუწყლოება, ღვიძლის და თირკმლის უკმარისობის ნიშნები"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის ტერმინალურ ფაზას არ ახასიათებს:",
        "answer": "გამოხატული შეტევითი ტკივილი, უნებლიე შარდვა",
        "option1": "ტკივილების გაყუჩება, ღვიძლისა და თირკმლის უკმარისობის ნიშნების მომატება",
        "option2": "გაუწყლოება, ჰემოდინამიკური დარღვევები",
        "option": "ნაწლავთა პარეზი, მუცლის შებერვა"
    },
    {
        "question": "ლოკალური ტკივილები და პერიტონეუმის გაღიზიანების დადებითი ნიშანი ადგილობრივი პერიტონიტის დროს გამოწვეულია:",
        "option1": "კუჭ - ნაწლავის ტრაქტის დამბლით",
        "answer": "ანთებითი პროცესის პარიესულ პერიტონეუმზე გავრცელებით",
        "option2": "მუცლის წინა კედლის ლეიკოციტური ინფილტრაციით",
        "option": "ანთების კერის პროექციაზე კუნთების ხანგრძლივი ტონური დაჭიმვით"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის რომელი ფაზისთვისაა დამახასიათებელი გამოხატული ტკივილი, ჰიპერპერისტალტიკა, ჰემოდინამიკური დარღვევები ?",
        "answer": "რეაქტიული",
        "option1": "ტოქსიკური",
        "option2": "ტერმინული",
        "option": "ტორპიდული"
    },
    {
        "question": "კლინიკური მიმდინარეობის მიხედვით განასხვავებენ პერიტონიტის შემდეგ ფორმებს :",
        "option": "მწვავე, ქვემწვავე, დუნედ მიმდინარე და ქრონიკული",
        "option2": "მწვავე, ქვემწვავე, რეციდიული",
        "option1": "მწვავე, რეციდიული, ქრონიკული",
        "answer": "მწვავე, ქრონიკული"
    },
    {
        "question": "ბავშვებში პერიტონიტს არ ახასიათებს:",
        "option1": "ზოგადი სიმპტომების უპირატესობა ადგილობრივთან შედარებით",
        "option2": "ინტოქსიკაციის გამოხატული სიმპტომები",
        "option": "ხშირად გამოვლინდება მწვავე რესპირაციული დაავადების ან კვებითი ტოქსიკოინფექციების სახით",
        "answer": "ადგილობრივი სიმპტომების უპირატესობა ზოგად სიმპტომებთან შედარებით"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის კლინიკური მიმდინარეობის თავისებურება ბავშვებში განპირობებულია:",
        "option2": "პერიტონეუმის განუვითარებლობით",
        "option1": "კოლინჯის მალროტაციით",
        "answer": "პერიტონეუმის ჰიპერრეაქტიულობით",
        "option": "ანთების სწრაფი შემოფარგვლით"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტისათვის მოხუცებში ტიპიურია:",
        "option1": "პროცესის სწრაფი გენერალიზაცია",
        "answer": "ადგილობრივი სიმპტომების უპირატესობა ზოგად სიმპტომებთან შედარებით",
        "option": "გამოხატული ინტოქსიკაციის ნიშნები",
        "option2": "ხშირად გამოვლინდება მწვავე რესპირაციული ინფექციების ან ტოქსიკოინფექციების სახით"
    },
    {
        "question": "ჰემოპერიტონეუმისთვის დამახასიათებელია:",
        "answer": "დადებითი კულენ - კამფის სიმპტომი",
        "option": "მუცლის წინა კედლის კუნთების გამოხატული დაჭიმულობა",
        "option2": "დადებითი ბლუმბერგის სიმპტომი",
        "option1": "ბრადიკარდია"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის ტერმინალური ფაზისათვის არ არის დამახასიათებელი:",
        "answer": "პერიტონეუმის გაღიზიანების სიმპტომების გაძლიერება",
        "option1": "აბსოლუტური ჰიპოვოლემია",
        "option2": "შედარებითი ჰიპოვოლემია",
        "option": "ტაქიარითმია"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის ტოქსიკურ და ტერმინულ სტადიებს ახასიათებს:",
        "option2": "მაკრო - და მიკროჰემატურია",
        "answer": "ოლიგურია და შარდში ცილის მომატება",
        "option1": "ანურია და ხშირი მტკივნეული შარდვა",
        "option": "კრეატინინის დონის შემცირება პლაზმაში"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის რეაქტიულ ფაზას არ ახასიათებს",
        "option2": "გამოხატული ტკივილი",
        "option": "რეფლექტორული პირღებინება",
        "option1": "ტაქიარითმია",
        "answer": "ოლიგურია"
    },
    {
        "question": "რომელი სახის პერიტონიტისათვის არის დამახასიათებელი პერიტონეუმზე სტეატონეკროზული ლაქები ?",
        "answer": "ფერმენტული",
        "option1": "ლპობადი",
        "option": "ჩირქოვანი",
        "option2": "ნაღვლოვანი"
    },
    {
        "question": "რომელი სახის პერიტონიტისათვის არის დამახასიათებელი პარაუმბილიკური მიდამოს ექკიმოზები ?",
        "answer": "ფერმენტული",
        "option2": "შარდოვანი",
        "option": "ნაღვლოვანი",
        "option1": "განავლოვანი"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის რა შემთხვევაში შეიძლება დავკმაყოფილდეთ კონსერვატული მკურნალობით",
        "option2": "კუჭის წყლულის პერფორაციისას 'მოჩვენებითი გაუმჯობესების' პერიოდში",
        "option1": "ადგილობრივი შემოფარგლული პერიტონიტის დროს:",
        "answer": "გონოკოკური პელვეოპერიტონიტის დროს:",
        "option": "დესტრუქციული აპენდიციტის დროს, მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტის თანაარსებობისას"
    },
    {
        "question": "ჰიპოვოლემიის განვითარება პერიტონიტის დროს არ არის დაკავშირებული :",
        "option1": "ექსუდაციასთან თავისუფალ მუცლის ღრუსა და ქსოვილებში",
        "option2": "სუნთქვით და კანიდან სითხის დაკარგვასთან",
        "answer": "პოლიურიასთან",
        "option": "პირღებინებასთან"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის გამო წარმოებული ოპერაციის დროს გაუტკივარების ყველაზე გავრცელებული მეთოდია :",
        "option2": "სპინური ანესთეზია",
        "answer": "მრავალკომპონენტიანი ბალანსირებული ანესთეზია",
        "option1": "ადგილობრივი ანესთეზია",
        "option": "ეპიდურული ანესთეზია"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა დეკომპრესიის არჩევითი მეთოდი პერიტონიტის დროს არის",
        "option2": "ენტეროსტომის დადება",
        "answer": "წვრილი ნაწლავის ნაზოინტესტინური ინტუბაცია",
        "option": "დრენირება სწორი ნაწლავიდან",
        "option1": "ნაწლავის პუნქცია"
    },
    {
        "question": "პოლიორგანული უკმარისობის სინდრომის პროფილაქტიკა და მკურნალობა პერიტონიტის დროს არ მოიცავს",
        "option": "ანტიოქსიდანტურ დაცვას",
        "option1": "ღვიძლის უკმარისობის პროფილაქტიკას",
        "answer": "ფიზიოთერაპიას",
        "option2": "ლიზოსომური ფერმენტების ინაქტივაციას"
    },
    {
        "question": "კუჭ - ნაწლავის ტრაქტის ფუნქციის აღსადგენად პოსტოპერაციულ პერიოდში გამოიყენება ყველა საშუალება, გარდა:",
        "option": "ნაზოინტესტინური ზონდისა",
        "option2": "აირგამყვანი მილისა",
        "option1": "ანტიქოლინესთერული პრეპარატებისა",
        "answer": "განგლიობლოკატორებისა"
    },
    {
        "question": "დეტოქსიკაციის ინტრაკორპორული მეთოდია:",
        "option2": "ულტრაფილტრაცია",
        "option1": "პლაზმაფერეზი",
        "answer": "ფორსირებული დიურეზი",
        "option": "ცენტრალური ლიმფური სადინრის დრენირება"
    },
    {
        "question": "არასწორია მტკიცება იმის შესახებ, რომ ჰემოდილუცია:",
        "option2": "აუმჯობესებს სისხლის რეოლოგიურ თვისებებს",
        "option1": "აფერხებს ერითროციტების აგრეგაციას",
        "option": "ამცირებს ტოქსინების კონცენტრაციას",
        "answer": "ამაღლებს სისხლის წებოვნებას"
    },
    {
        "question": "ფორსირებული დიურეზისთვის არ გამოიყენება:",
        "option1": "წინასწარ სითხით დატვირთვა",
        "option": "დიურეტიკები",
        "option2": "ელექტროლიტური ბალანსისი კორექცია",
        "answer": "იმუნიტეტის კორექცია"
    },
    {
        "question": "ფორსირებული დიურეზი გამოიყენება:",
        "option1": "ექსტრაცელულური დეჰიდრატაციისას",
        "option": "სისხლის მიმოქცევის მცირე წრეში შეგუბებისას",
        "answer": "ენდოგენური ინტოქსიკაციისას",
        "option2": "ფილტვების შეშუპებისას"
    },
    {
        "question": "რომელი ტიპის პერიტონიტის დროს ტარდება მცირე ბადექონის აბგის დრენირება ?",
        "option2": "განავლოვანი",
        "option": "შარდოვანი",
        "option1": "ნაღვლოვანი",
        "answer": "ფერმენტული"
    },
    {
        "question": "ადგილობრივი შემოფარგლული აბსცედირებული პერიტონიტის დროს კეთდება :",
        "answer": "აბსცესის ექსტრაპერიტონული გახსნა და დრენირება",
        "option1": "აბსცესის ინტრაპერიტონეული გახსნა და დრენირება",
        "option": "ძირითადად კონსერვატული მკურნალობა ფიზიოთერაპიის გამოყენებით",
        "option2": "ფართო ლაპაროტომია მუცლის ღრუს სანაციით"
    },
    {
        "question": "რომელი ტიპის პერიტონიტის დროს გამოიყენება პერიტონული დიალიზი ?",
        "option1": "ადგილობრივი შემოფარგლული",
        "option": "ადგილობრივი შემოუფარგლავი",
        "option2": "გონოკოკური პელვეოპერიტონიტის",
        "answer": "ზოგადი პერიტონიტის"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს აბსცესებს არ განეკუთვნება",
        "option2": "სუბდიაფრაგმული აბსცესი",
        "option": "ნაწლავთაშორისი აბსცესი",
        "answer": "რეტროპერიტონული აბსცესი",
        "option1": "დუგლასის ფოსოს აბსცესი"
    },
    {
        "question": "დუგლასის ფოსოს აბსცესისათვის დამახასიათებელი არ არის",
        "answer": "პირველი კლინიკური ნიშნების გამოვლენა ოპერაციიდან 1 - 3 დღეში",
        "option1": "ჰექტიური ცხელება",
        "option2": "ტკივილი ჰიპოგასტრიუმში",
        "option": "ტენეზმები, დიზურიული მოვლენები"
    },
    {
        "question": "დუგლასის ფოსოს აბსცესის დიაგნოსტიკისას ნაკლებად ინფორმატულია",
        "answer": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option2": "მუცლის ღრუს სონოგრაფია",
        "option": "სწორი ნაწლავის თითით გასინჯვა",
        "option1": "მუცლის ღრუს კომპიუტერული ტომოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს მკვრივი ინფილტრატებისას, როცა არ არის გამოხატული აბსცედირების ნიშნები, არ არის ნაჩვენები",
        "option1": "ფართო სპექტრის ანტიბიოტიკებით მკურნალობა",
        "option": "დამზოგველი დიეტა",
        "answer": "ოპერაციული მკურნალობა",
        "option2": "ფიზიოპროცედურები"
    },
    {
        "question": "მარჯვენა სუბდიაფრაგმული აბსცესის კლინიკური ნიშნებია ყველა, გარდა:",
        "option2": "ჩირქოვანი ინტოქსიკაციის ნიშნები",
        "option": "გულმკერდის ქვედა ნაწილში ყრუ ხასიათის ტკივილი, რომელიც ძლიერდება ჩასუნთქვისას",
        "answer": "შეუღლებული, მარცხენამხრივი ქვემო წილის პნევმონია",
        "option1": "სუნთქვის აქტში გულმკერდის მარჯვენა ნახევრის ჩამორჩენა"
    },
    {
        "question": "მარჯვენა სუბდიაფრაგმული აბსცესის ძირითადი რენტგენოლოგიური ნიშნებია ყველა გარდა:",
        "option1": "მარჯვენა დიაფრაგმის გუმბათის მაღლა დგომა",
        "option2": "ღვიძლსა და დიაფრაგმას შორის სითხის ჰორიზონტული დონის არსებობა",
        "answer": "ღვიძლის ჩრდილის მკვეთრი შემცირება",
        "option": "დიაფრაგმის თაღის მარჯვენა ნახევრის მოძრაობის შემცირება"
    },
    {
        "question": "სუბდიაფრაგმული აბსცესის დიაგნოსტიკისათვის არ გამოიყენება",
        "option2": "რენტგენოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "სელექტიური ცელიაკოგრაფია",
        "option": "ულტრასონოგრაფია",
        "option1": "კომპიუტერული ტომოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს აბსცესის გახსნის და დრენირების შემდეგ ავადმყოფს არ უნიშნავენ",
        "option2": "ანტიბიოტიკოთერაპიას",
        "option1": "აბსცესის ღრუს რეგულარულ გამორეცხვას",
        "option": "ენდოლიმფურ ანტიბიოტიკოთერაპიას",
        "answer": "მუცლის ღრუს მიმოხილვით რენტგენოგრაფიას"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანია დამახასიათებელი ყალბი მწვავე მუცლისათვის ?",
        "option1": "მუცლის კუნთების რიგიდობა, რომელიც არ ქრება პალპაციის დროს:",
        "answer": "მუცლის კუნთების რიგიდობა, რომელიც ქრება პალპაციის დროს:",
        "option": "მკვეთრად გამოხატული მუცლის კუნთების რიგიდობა, რომელიც ძლიერდება პალპაციის დროს:",
        "option2": "ტკივილი, რომელიც ძლიერდება ხველის დროს:"
    },
    {
        "question": "ყალბი მწვავე მუცლის ერთ - ერთი გამომწვევი მიზეზის დროს, როგორიცაა ჰელმინთოზი, რა შეიძლება გახდეს არასაჭირო ლაპაროტომიის წარმოების საფუძველი ?",
        "option": "შინაგანი სისხლდენა",
        "option2": "ლოკალური პერიტონიტი",
        "option1": "გავრცელებული პერიტონიტი",
        "answer": "ნაწლავთა გაუვალობა"
    },
    {
        "question": "რომელი გამოკვლევა არ გამოიყენება წყლულის პერფორაციისა და მიოკარდიუმის ინფარქტის დიფერენციალური დიაგნოსტიკის მიზნით :",
        "option1": "მულის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option": "ელექტროკარდიოგრამა",
        "option2": "მუცლის ღრუს და გულის ულტრაბგერული გამოკვლევა",
        "answer": "სისხლში ბილირუბინის განსაზღვრა"
    },
    {
        "question": "ყალბი მწვავე მუცლის დიაგნოზის დასმაში ყველაზე მეტად გვეხმარება :",
        "option": "ლაპაროცენტეზი",
        "option2": "ექოსკოპია",
        "option1": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "answer": "ლაპაროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ყალბი მწვავე მუცლის გამო შეცდომით წარმოებული ლაპაროტომია უნდა დასრულდეს :",
        "option1": "დრენაჟის დატოვებით",
        "option": "ტამპონის დატოვებით",
        "option2": "წვრილი ნაწლავის ინტუბაციით",
        "answer": "მუცლის ღრუს ყრუდ დახურვით"
    },
    {
        "question": "სეფსიური შოკის პათოგენეზში წამყვანია:",
        "option": "ჰიპოვოლემია",
        "answer": "სისტემური ანთებითი რეაქციის მედიატორები",
        "option2": "ქრონიკული ანემია და ჰიპოპროტეინემია",
        "option1": "მაღალი ცხელება"
    },
    {
        "question": "ანაერობული კლოსტრიდიული ინფექციით ავადმყოფს აღმოაჩნდა სიყვითლე, ბილირუბინის არაპირდაპირი ფრაქციის მატების ხარჯზე და რეტიკულოციტოზი ტრანსამინაზების რაოდენობის მატების გარეშე.ამ სიმპტომის სავარაუდო მიზეზია:",
        "option1": "ტოქსიური ჰეპატიტი",
        "answer": "ტოქსიური ჰემოლიზი",
        "option2": "ბილიარული ჰიპერტენზია",
        "option": "ღვიძლ - თირკმლის უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "ინტოქსიკაციის სპეციფიკური ლაბორატორიული მარკერებია ყველა მათგანი, გარდა:",
        "option1": "ლეიკოციტოზისა",
        "option2": "პარამეციების სიცოცხლის ხანგრძლიობის შემცირებისა",
        "option": "აზოტემიისა",
        "answer": "თრომბოციტოზისა"
    },
    {
        "question": "ექსტრაკორპორული დეტოქსიკაციის მეთოდებს მიეკუთვნება ყველა მათგანი, გარდა:",
        "option2": "ჰემოსორბციისა",
        "option": "ლიმფოსორბციისა",
        "answer": "ფორსირებული დიურეზისა",
        "option1": "პლაზმაფერეზისა"
    },
    {
        "question": "მძიმე ენდოგენური ტოქსემიისათვის სპეციფიკურია ყველა სიმპტომი, გარდა:",
        "answer": "ჰიპერამილაზემიისა",
        "option1": "ლეიკოციტოზისა",
        "option": "ლეიკოპენიისა",
        "option2": "ანემიისა"
    },
    {
        "question": "ენდოტოქსიური შოკი ყველაზე ხშირად გვხვდება შემდეგი დაავადების დროს:",
        "option1": "მწვავე ქოლეცისტიტის",
        "option2": "მწვავე აპენდიციტის",
        "answer": "პანკრეონეკროზის",
        "option": "პილორუსის სტენოზის"
    },
    {
        "question": "ენდოგენურ ტოქსემიასთან დაკავშირებულია ყველა გართულება, გარდა:",
        "option1": "ენცეფალოპათიისა",
        "option2": "რესპირატორულ – დისტრეს სინდრომისა",
        "option": "ღვიძლ – თირკმლის უკმარისობისა",
        "answer": "ჰიპერპროტეინემიისა"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების პათოგენეზში არ თამაშობს წამყვან როლს ენდოგენური ტოქსემიის სინდრომი ?",
        "option2": "ხანგრძლივი ზეწოლის სინდრომი",
        "answer": "ვერლჰოფის დაავადება",
        "option": "ტრავმული შოკი",
        "option1": "დამწვრობითი დაავადება"
    },
    {
        "question": "ორგანიზმის დეტოქსიკაციის მიზნით არ შეიძლება გამოყენებულ იქნას :",
        "option2": "კრისტალოიდური ხსნარები",
        "option1": "ნატიური ცილის პრეპარატები",
        "answer": "კონსერვირებული სისხლი",
        "option": "პოლივინილპიროლიდონი"
    },
    {
        "question": "რომელი პროცესი არ არის სპეციფიკური ორგანიზმის დეტოქსიკაციური სისტემის ფუნქციონირებისათვის",
        "option": "სინთეზი",
        "option1": "კონიუგაცია",
        "answer": "დეზაგრეგაცია",
        "option2": "ჰიდროლიზი"
    },
    {
        "question": "პაციენტი მოყვა შენობის ნანგრევებში და ბარძაყის კუნთებზე განუვითარდა ზეწოლა 5 საათის განმავლობაში.კიდურის ზეწოლიდან გათავისუფლების III დღეს კომპენსირებული ჰემოდინამიკის ფონზე განვითარდა თირკმლის მწვავე უკმარისობა, მძიმე ენდოგენური ტოქსემიის სურათით.დაასახელეთ ამ მოვლენის გამშვები მექანიზმი:",
        "option2": "ტრავმული შოკი",
        "answer": "იშემიური რაბდომიოლიზი და მიოგლობულინემია",
        "option1": "ჩირქოვანი ანთება დაზიანებული კუნთების მიდამოში",
        "option": "ანემია"
    },
    {
        "question": "რომელი ნივთიერებები არ მონაწილეობენ ენდოგენური ტოქსემიის პათოგენეზში ?",
        "option1": "ანთების მედიატორები და სხვა ბიოლოგიურად აქტიური ნივთიერებები",
        "answer": "ქსენობიოტიკები",
        "option": "ზეჟანგოვანი დაჟანგვის პროდუქტები",
        "option2": "ბუნებრივი მეტაბოლიტები ჭარბი რაოდენობით"
    },
    {
        "question": "მძიმე ენდოგენურ ტოქსემიას არ ახასიათებს :",
        "option2": "ლეიკოციტოზი",
        "option": "ლეიკოპენია",
        "option1": "დელირიუმი",
        "answer": "დადებითი აბელევ – ტატარინოვის რეაქცია"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვან – ანთებითი დაავადებების დროს დეტოქსიკაციის ეფექტი პრაქტიკულად არ გააჩნია:",
        "option": "პლაზმაფერეზს",
        "option1": "ჰემოსორბციას",
        "answer": "ჰემოდიალიზს",
        "option2": "ლიმფოსორბციას"
    },
    {
        "question": "საიდან გამოდის არტერია იმა",
        "option2": "ლავიწქვეშა არტერიიდან",
        "answer": "აორტის რკალიდან",
        "option": "გარეთა საძილე არტერიიდან",
        "option1": "შიგნითა საძილე არტერიიდან"
    },
    {
        "question": "ფარისებრი ჯირკვლის მიერ გამომუშავებული ნივთიერებებიდან რომელი არ შეიცავს იოდს",
        "option1": "თიროქსინი",
        "answer": "თირეოკალციტონინი",
        "option": "დიიოდთირონინი",
        "option2": "ტრიიოდთირონინი"
    },
    {
        "question": "თირეოიდიტის რომელი ფორმა არ არსებობს",
        "option2": "მწვავე",
        "option": "ქვემწვავე",
        "option1": "აუტოიმუნური",
        "answer": "დიფუზური"
    },
    {
        "question": "რომელ თირეოიდიტს უწოდებენ რიდელის ჩიყვს",
        "option1": "ქვემწვავეს",
        "option": "აუტოიმუნურს",
        "option2": "დიფუზურს",
        "answer": "ქრონიკულ ფიბროზულს"
    },
    {
        "question": "რომელ თირეოიდიტს უწოდებენ ჰაშიმოტოს ჩიყვს",
        "option2": "ქვემწვავეს",
        "answer": "აუტოიმუნურს",
        "option1": "დიფუზურს",
        "option": "ქრონიკულ ფიბროზულს"
    },
    {
        "question": "არჩევენ ჩიყვის ფორმებს, გარდა:",
        "option1": "დიფუზურისა",
        "option": "მკერდუკანასი",
        "answer": "ბრტყელისა",
        "option2": "კვანძოვანისა"
    },
    {
        "question": "რომელი გართულება არ არის დამახასიათებელი ეუთირეოიდული ჩიყვის გამო ჩატარებული ოპერაციისათვის",
        "answer": "თირეოტოქსიკური კრიზი",
        "option1": "სისხლის დენა",
        "option": "შებრუნებული ნერვის დაზიანება",
        "option2": "ინფექციის შეჭრა"
    },
    {
        "question": "რომელი მიეკუთვნება ფარისებრ ჯირკვალზე ჩატარებული ოპერაციის შორეულ გართულებას",
        "option1": "თირეოტოქსიკური კრიზი",
        "option2": "სისხლის დენა",
        "option": "პარათირეოპრივული ტეტანია",
        "answer": "ჰიპოთირეოზი"
    },
    {
        "question": "რა კლინიკური ნიშნები არ ახასიათებს თირეოტოქსიკურ ჩიყვს",
        "option2": "აგზნებადობა",
        "option1": "სუბფებრილიტეტი",
        "answer": "რეფლექსების დაქვეითება",
        "option": "თვალის სიმპტომები"
    },
    {
        "question": "აღნიშნეთ სისხლში რომელი ნივთიერების განსაზღვრით შეიძლება ვიმსჯელოთ ფარისებრი ჯირკვლის ფუნქციურ მდგომარეობაზე",
        "answer": "იოდის",
        "option1": "კალიუმის",
        "option": "კალციუმის",
        "option2": "ნატრიუმის"
    },
    {
        "question": "რა ვადებში ვითარდება ოპერაციის შემდეგ თირეოტოქსიკური კრიზი",
        "option": "ოპერაციის დამთავრებისთანავე",
        "answer": "დამთავრებიდან პირველ 24 საათში",
        "option1": "დამთავრებიდან 48 - 72 საათებს შორის",
        "option2": "ოპერაციიდან მე - 5 - 7 დღეს"
    },
    {
        "question": "რა ღონისძიებებია წინააღმდეგ ნაჩვენები თირეოტოქსიკური კრიზის დროს:",
        "answer": "სათბურებით ავადმყოფის გათბობა",
        "option2": "დეზინტოქსიკაციური თერაპია",
        "option": "მაგისტრალური სისხლძარღვების ჰიპოთერმია",
        "option1": "ანტითირეოიდული პრეპარატების გამოყენება"
    },
    {
        "question": "რა კლინიკური ნიშნები არ ახასიათებს ჰაშიმოტოს ჩიყვს",
        "option": "ფარისებრი ჯირკვლის გადიდება",
        "option1": "მკვრივი კონსისტენცია",
        "option2": "ჰიპოთირეოზი",
        "answer": "ჩაზრდა ირგვლივმდებარე ქსოვილებში"
    },
    {
        "question": "რა ნიშნები არ ახასიათებს რიდელის ჩიყვს",
        "option1": "ძალზე მკვრივი კონსისტენცია",
        "option": "შეხორცება ირგვლივმდებარე ქსოვილებთან",
        "option2": "ზეწოლა კისრის ორგანოებზე",
        "answer": "ჰიპერთირეოზი"
    },
    {
        "question": "ჰაშიმოტოს ჩიყვის ზუსტი დიაგნოზისათვის აუცილებელია",
        "option2": "რადიოიზოტოპური კამოკვლევა",
        "option": "სისხლში ჰორმონების განსაზღვრა",
        "option1": "ფარისებრი ჯირკვლის ექოსკანირება",
        "answer": "პუნქციური ბიოფსია"
    },
    {
        "question": "ოპერაციისშემდგომ ჰიპოთირეოზს არ ახასიათებს",
        "answer": "წონაში დაკლება",
        "option1": "ფარისებრი ჯირკვლის ფუნქციის დაკლება",
        "option": "სისხლში ჰორმონების ნაკლებობა",
        "option2": "შეშუპებები"
    },
    {
        "question": "თირეოტოქსიკური კრიზის პროფილაქტიკისათვის აუცილებელია",
        "option2": "ვიტამინებით მდიდარი კვება",
        "option": "კარიესული კბილების მკურნალობა",
        "option1": "იმუნოდეფიციტის კორექცია",
        "answer": "მომზადება ეუთირეოიდულ მდგომარეობამდე დაყვანით"
    },
    {
        "question": "რა გართულებებია მოსალოდნელი თირეოტოქსიკური ჩიყვის რადიოაქტიური იოდით მკურნალობის დროს:",
        "answer": "თირეოტოქსიკური კრიზი",
        "option2": "ლარინგოსპაზმი",
        "option1": "პარათირეოპრივული ტეტანია",
        "option": "შებრუნებული ნერვის დაზიანება"
    },
    {
        "question": "რა გართულებები არ არის მოსალოდნელი ჩიყვის გამო ოპერაციის მსვლელობაში",
        "option1": "სისხლის დენა",
        "option": "შებრუნებული ნერვის დაზიანება",
        "option2": "ტრაქეის დაზიანება",
        "answer": "თირეოტოქსიკური კრიზი"
    },
    {
        "question": "სად არის მოთავსებული სანშტრემის სხეულაკები",
        "option": "ფარისებრი ჯირკვლის ქვემო პოლუსში",
        "option2": "ფარისებრი ჯირკვლის ზემო პოლუსში",
        "answer": "ფარისებრი ჯირკვლის კაფსულის უკან",
        "option1": "ფარისებრი ჯირკვლის ხიდაკში"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანი არ არის დამახასიათებელი თირეოტოქსიკური ჩიყვისათვის",
        "option1": "ტაქიკარდია",
        "option": "ეგზოფთალმი",
        "answer": "წონის მომატება",
        "option2": "თითების კანკალი"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანი არ არის დამახასიათებელი თირეოტოქსიკური ჩიყვისათვის",
        "option2": "თვალებისმხრივი სიმპტომები",
        "option1": "თითების, ენის ტრემორი",
        "option": "წონაში დაკლება",
        "answer": "ცივი ოფლი"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანი არ არის დამახასიათებელი თირეოტოქსიკური ჩიყვისათვის",
        "option1": "დისმენორეა, ამენორეა",
        "option2": "პოტენციის დაქვეითება",
        "answer": "ქოლესტერინის მომატება სისხლში",
        "option": "რეფლექსების აწევა"
    },
    {
        "question": "რომელი მედიკამენტი არ იხმარება თირეოტოქსიკოზის სამკურნალოდ",
        "option2": "ლუგოლის ხსნარი",
        "option": "მერკაზოლილი",
        "option1": "თირეოკომბი",
        "answer": "ციმეტიდინი"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანი არ არის გამოხატული ოპერაციისშემდგომი ჰიპოთირეოზის დროს:",
        "option1": "აპათია",
        "option": "წონაში მომატება",
        "answer": "ჰიპოქოლესტერინემია",
        "option2": "ძილიანობა"
    },
    {
        "question": "წინა შუასაყარი მოიცავს ყველაფერს, გარდა:",
        "option2": "თიმუსისა",
        "option1": "აღმავალი აორტის და აორტის რკალისა",
        "answer": "გულმკერდის ლიმფური სადინრისა",
        "option": "ტრაქეისა"
    },
    {
        "question": "უკანა შუასაყარი მოიცავს ყველაფერს, გარდა:",
        "option": "საყლაპავისა",
        "option1": "გულ - მკერდის ლიმფური სადინრისა",
        "answer": "ფილტვის კარის და ტრაქეის ბიფურკაციისა",
        "option2": "კენტი და ნახევრადკენტი ვენებისა"
    },
    {
        "question": "დიაფრაგმის გულმკერდის ნაწილი იწყება",
        "answer": "მახვილისებრი მორჩის უკანა ზედაპირიდან",
        "option1": "მკერდის ძვლის ზედა მესამედში",
        "option": "მკერდის ძვლის შუა მესამედში",
        "option2": "მახვილისებრი მორჩიდან 2 სმ - ით ქვევით"
    },
    {
        "question": "მწვავე მედიასტინიტის განვითარების ყველაზე ხშირი მიზეზია",
        "answer": "საყლაპავის გაგლეჯვა",
        "option1": "ჩირქოვანი ლიმფადენიტი",
        "option": "კისრის მიდამოს ჩირქოვანი ანთებითი პროცესები",
        "option2": "ფილტვის ტუბერკულოზი"
    },
    {
        "question": "შუასაყრის სიმსივნეებიდან ყველაზე ხშირია",
        "option": "თიმომა",
        "option1": "ტერატოდერმული სიმსივნე",
        "option2": "პერიკარდის ცისტა",
        "answer": "ნეიროგენული სიმსივნე"
    },
    {
        "question": "შუასაყრის ქვემოთ ჩამოთვლილ სიმსივნეებში ყველაზე ხშირია",
        "option": "თიმომა",
        "option1": "ტერატომა",
        "option2": "ლიმფომა",
        "answer": "ნევრინომა"
    },
    {
        "question": "დაზიანების მხარეს შუასაყრის ორგანოების ცთომა მიუთითებს",
        "option": "დაჭიმულ პნევმოთორაქსზე",
        "answer": "ფილტვის ატელექტაზზე",
        "option1": "დიაფრაგმის გაგლეჯვაზე",
        "option2": "ფილტვიდან სისხლდენაზე"
    },
    {
        "question": "გულის ტამპონადისათვის დამახასიათებელია",
        "option2": "ტაქიკარდია, ტაქიპნოე ციანოზი",
        "option1": "ბრადიკარდია, ბრადიპნოე, კანის ციანოზი",
        "answer": "ჰიპოტონია, კისრის ვენების დაბერვა",
        "option": "ჰიპერტენზია, ტაქიკარდია, გულის ბიძგის გაძლიერება"
    },
    {
        "question": "გულის ტამპონადისათვის არ არის დამახასიათებელი",
        "option1": "ცივი ოფლი, ციანოზი, სიკვდილის შიში",
        "option2": "ჰიპოტონია, კისრის ვენების დაბერვა",
        "option": "ელექტროკარდიოგრამაზე კბილების დაბალი ვოლტაჟი",
        "answer": "ჰიპერტენზია, გულის ბიძგის გაძლიერება"
    },
    {
        "question": "შუასაყრის ემფიზემისას საშიშროებას წარმოადგენს",
        "option2": "ფილტვის ემფიზემა",
        "option1": "პნევმოთორაქსი",
        "answer": "გულის ექსტრაპერიკარდული ტამპონადა",
        "option": "მედიასტინიტი"
    },
    {
        "question": "საყლაპავის ჭრილობის გართულებაა",
        "answer": "მედიასტინიტი",
        "option1": "პლევრიტი",
        "option2": "ბრონქოპლევრული ხვრელმილი",
        "option": "ფილტვების შეშუპება"
    },
    {
        "question": "დიაფრაგმის გაგლეჯვის დიაგნოსტიკისათვის გამოიყენება",
        "option2": "გასტროსკოპია",
        "option1": "ლაპაროცენტეზი",
        "answer": "ულტრასონოგრაფია",
        "option": "თორაკოსკოპია"
    },
    {
        "question": "გულის ტამპონადისათვის არ არის დამახასიათებელი",
        "option": "გულის საზღვრების გადიდება",
        "option2": "გულის ტონების მოყრუება",
        "answer": "ჰიპერტენზია, გულის ტონების გაძლიერება",
        "option1": "არტერიული წნევის მკვეთრი დაცემა"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოს დაგვიანებული დიაგნოსტიკა განპირობებულია",
        "option": "მისი განვითარებით ფილტვის ქრონიკული დაავადებების ფონზე",
        "option1": "მისი განვითარებით მწეველთა ბრონქიტის ფონზე",
        "answer": "დაავადების ადრეულ სტადიებზე ობიექტური სიმპტომატიკის არარსებობით",
        "option2": "სანიტარულ - ჰიგიენური განათლების დაბალი დონით"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ეპითელური ქსოვილის რომელი ანატომიური ნაწილიდან გამომავალ სიმსივნეს ეწოდება ცენტრალური კიბო",
        "answer": "მთავარი ბრონქიდან",
        "option2": "სუბსეგმენტური ბრონქიდან",
        "option": "ბრონქიოლიდან",
        "option1": "ალვეოლიდან"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ცენტრალურ კიბოს მიეკუთვნება სიმსივნე, რომელიც გამოდის",
        "answer": "წილოვანი ბრონქის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option1": "სუბსეგმენტური ბრონქის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option": "ბრონქიოლის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option2": "ალვეოლის ეპითელური ქსოვილიდან"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ცენტრალურ კიბოს მიეკუთვნება სიმსივნე, რომელიც გამოდის",
        "answer": "სეგმენტური ბრონქის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option2": "სუბსეგმენტური ბრონქის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option": "ბრონქიოლის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option1": "ალვეოლის ეპითელური ქსოვილიდან"
    },
    {
        "question": "ფილტვის პერიფერიულ კიბოს მიეკუთვნება სიმსივნე, რომელიც გამოდის",
        "option1": "მთავარი ბრონქის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option": "წილოვანი ბრონქის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "option2": "სეგმენტური ბრონქის ეპითელური ქსოვილიდან",
        "answer": "ბრონქიოლის ეპითელური ქსოვილიდან"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ცენტრალური კიბო არ ვლინდება",
        "option2": "ჰემოფტოეთი",
        "option1": "მშრალი ხველით",
        "option": "სუბფებრილური ტემპერატურით",
        "answer": "ტკივილის ადრეული გამოვლინებით"
    },
    {
        "question": "ობსტრუქციული ემფიზემა სიმსივნური სტენოზის დროს ვლინდება",
        "option1": "დაზიანების მხარეს დიაფრაგმის გუმბათის მაღალი დგომით",
        "option": "მოყრუებული პერკუტორული ხმიანობით",
        "answer": "კოლოფისებური პერკუტორული ხმიანობით",
        "option2": "დაზიანებული ფილტვის ექსკურსიის გაზრდით"
    },
    {
        "question": "სუბპლევრულად განვითარებული ავთვისებიანი სიმსივნეებისთვის დამახასიათებელია",
        "answer": "ტკივილის ადრეული გამოვლინება",
        "option1": "ტკივილის სინდრომის გვიანი გამოვლინება",
        "option": "ფილტვის ატელექტაზის განვითარება",
        "option2": "ფილტვის განგრენის განვითარება"
    },
    {
        "question": "'პანკოსტის' სიმსივნისათვის არ არის დამახასიათებელი",
        "option": "სუბპლევრული მდებარეობა",
        "option1": "ლოკალიზება ფილტვის მწვერვალში",
        "option2": "ნეკნების უკანა ნაწილებში ჩაზრდა",
        "answer": "ადრეული სისხლიანი ხველა"
    },
    {
        "question": "'პანკოსტის' სიმსივნისათვის დამახასიათებელია",
        "option2": "ფილტვის ემფიზემა",
        "option": "ადრეული სისხლიანი ხველა",
        "answer": "ფილტვის მწვერვალში ლოკალიზება",
        "option1": "ობსტრუქციული პნევმონიტის არსებობა"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოს მედიასტინურ ფორმას ახასიათებს",
        "answer": "სიმსივნური პროცესის ზუსტი საზღვარი",
        "option1": "მკვეთრად განსაზღვრული სიმსივნის არარსებობა",
        "option": "გამოკვეთილი ტკივილები მხრის სარტყელში",
        "option2": "ჰორნერის სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ცენტრალური კიბოს და ბრონქის ადენომის დიფერენციაციის საშუალებას იძლევა",
        "option2": "პნევმოგრაფია",
        "option": "მედიასტინოსკოპია",
        "option1": "თორაკოსკოპია",
        "answer": "ბრონქოსკოპია ბიოფსიით"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოზე ეჭვის მიტანის შემთხვევაში აუცილებელია",
        "answer": "ბრონქოსკოპია",
        "option1": "კავაგრაფია",
        "option2": "ბრონქოგრაფია",
        "option": "სცინტიგრაფია"
    },
    {
        "question": "სუბპლევრული პერიფერიული კიბოს დროს უფრო ხშირად პირველ გამოვლინებად ითვლება",
        "option2": "კახექსია",
        "option1": "მკვეთრად გამოხატული ანემია",
        "option": "განმეორებითი პნევმონიები",
        "answer": "ჰემორაგიული პლევრიტი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოს IV სტადიას ადასტურებს",
        "option1": "ფილტვის ატელექტაზის არარსებობა",
        "answer": "ჰემორაგიული პლევრიტი ატიპიური უჯრედების არსებობით",
        "option": "ჰორნერის სიმპტომი",
        "option2": "ეგზოფთალმი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ცენტრალური კიბოს და ბრონქის ადენომის დიფერენციაციის საშუალებას გვაძლევს",
        "option1": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "option": "სადიაგნოზო თორაკოტომია",
        "option2": "მედიასტინოსკოპია",
        "answer": "ბრონქოსკოპია ბიოფსიით"
    },
    {
        "question": "ფილტვის პერიბრონქული კიბოს დროს ყველაზე ინფორმატიულია",
        "option1": "ფილტვის ექოსკოპია",
        "option": "ნახველის ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "answer": "ტომოგრაფია",
        "option2": "მედიასტინისკოპია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოზე ეჭვის დროს ჩამოთვლილი მეთოდებიდან ყველაზე იშვიათად გამოიყენება",
        "option2": "ნახველის ციტოლოგიური გამოკვლევა",
        "option1": "ბრონქოსკოპია",
        "answer": "ფილტვის ტრანსთორაქსული პუნქცია",
        "option": "რენტგენოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოზე ეჭვის დროს ყველაზე იშვიათად გამოიყენება",
        "answer": "პლევროგრაფია",
        "option1": "მედიასტინოსკოპია",
        "option2": "ბრონქოსკოპია",
        "option": "კომპიუტერული ტომოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ბრონქოსკოპია აბსოლუტურად არაინფორმატიულია",
        "option": "ფილტვის კიბოზე ეჭვის დროს:",
        "option2": "ზემო სასუნთქ გზებში უცხო სხეულის არსებობისას",
        "option1": "ბრონქის სტენოზის დროს:",
        "answer": "პერიფერიული კიბოს სუბპლევრული განლაგების დროს:"
    },
    {
        "question": "ფილტვის პერიფერიული კიბოს ადრეულ დიაგნოსტიკაში მნიშვნელობა არა აქვს",
        "option2": "ფილტვის რენტგენოსკოპიას",
        "option1": "კომპიუტერულ ტომოგრაფიას",
        "option": "ფილტვის ტომოგრაფიას",
        "answer": "ნახველის ციტოლოგიურ გამოკვლევას"
    },
    {
        "question": "მოკლე დროში ერთიდაიგივე ლოკალიზაციის განმეორებითი პნევმონიის დროს აუცილებელია:",
        "option1": "ქრონიკული პნევმონიის გამო ავადმყოფი დავაყენოთ დისპანსერულ აღრიცხვაზე და ერთი თვის შემდეგ ჩავუტაროთ განმეორებითი რენტგენოლოგიური კონტროლი",
        "option": "ავადმყოფს ჩავუტაროთ სანატორიულ - კურორტული მკურნალობა",
        "answer": "ავადმყოფს ჩავუტაროთ გადაუდებელი ბრონქოსკოპია და მიღებული ციტოლოგიური მასალის გამოკვლევა",
        "option2": "ახალი გართულების შემთხვევაში ავადმყოფი გავგზავნოთ სპეციალიზებულ პულმონოლოგიურ კლინიკაში"
    },
    {
        "question": "ბრონქოსკოპიის დროს სიმსივნური ზრდის შესაძლებლობას ყველაზე ნაკლებად ამტკიცებს",
        "option1": "ბრონქის სანათურის შევიწროება",
        "option2": "წარმონაქმნის არსებობა",
        "option": "ბრონქის კედლის რიგიდობა",
        "answer": "ბრონქის კედელზე ჰიპერემიის გავრცელება"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ატელექტაზის მიზეზის გამოკვლევის საშუალებას იძლევა",
        "option2": "ბრონქოგრაფია",
        "answer": "ბრონქოსკოპია",
        "option1": "მედიასტინოსკოპია",
        "option": "თორაკოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის პერიფერიული კიბოს დროს დიფერენციული დიაგნოზი უნდა გატარდეს ყველა ჩამოთვლილ დაავადებასთან, გარდა:",
        "option1": "ტუბერკულომისა",
        "option": "ბრონქოექტაზიური დაავადებისა",
        "answer": "ფილტვის პარაზიტული კისტისა",
        "option2": "ბრონქოგენული კისტისა"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოს დიაგნოზი ვერიფიცირებულად ითვლება როდესაც:",
        "option1": "ფილტვის ქსოვილში რენტგენოსკოპიურად გამოვლენილია სიმსივნური კვანძი",
        "option2": "ფილტვში გამოვლინებულია სიმსივნური კვანძი და გადიდებულია შუასაყრის ლიმფური ჯირკვლები",
        "answer": "ნახველში და ფილტვის ქსოვილის პათოლოგიური წარმონაქმნიდან აღებულ ბიოფსიურ მასალაში აღმოჩენილია სიმსივნური უჯრედები",
        "option": "რენტგენოგრაფიულად გამოვლინებულია ფილტვის წილის ატელექტაზი, ხოლო ბრონქოსკოპიის დროს წილოვანი ბრონქის სიმსივნე"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ოპერაბელური პერიფერიული კიბოს დროს ყველაზე გამართლებულია",
        "option1": "პულმონექტომია",
        "answer": "ლობექტომია",
        "option": "სეგმენტექტომია",
        "option2": "ენუკლეაცია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კიბოს მკურნალობის ძირითადი მეთოდია",
        "answer": "სიმსივნის და რეგიონული მეტასტაზების ამოკვეთა",
        "option2": "ქიმიოთერაპია",
        "option": "სხივური თერაპია",
        "option1": "ოპერაციული და სხივური თერაპიის კომბინაცია"
    },
    {
        "question": "შუა წილის სინდრომი ეს არის",
        "option1": "შუა წილის კისტები",
        "answer": "ნებისმიერი გენეზის შუა წილის ატელექტაზი",
        "option": "შუა წილის პერიფერიული კიბო, შუასაყრის ლიმფური კვანძების დაზიანებით",
        "option2": "შუა წილის სოლიტარული ექინოკოკი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ჩირქოვან დაავადებებს არ ეკუთვნის",
        "option1": "ფილტვის აბსცესი",
        "option": "ფილტვის დაჩირქებული კისტა",
        "answer": "პლევრის ემპიემა",
        "option2": "ფილტვის განგრენა"
    },
    {
        "question": "ფილტვის კორტიკალური აბსცესის დროს ყველაზე ინფორმაციული კვლევის მეთოდი არის",
        "option2": "ბრონქოსკოპია",
        "option": "ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "answer": "ტომოგრაფია",
        "option1": "ანგიოპულმონოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის მწვავე აბსცესის ადრეულ სიმპტომებს ეკუთვნის ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "answer": "თანდათანობითი დაწყებისა",
        "option1": "შემცივნებისა",
        "option": "ტკივილისა მკერდის არეში",
        "option2": "მაღალი ცხელებისა"
    },
    {
        "question": "ფილტვის აბსცესი ყველაზე ხშირად იხსნება",
        "option1": "პლევრის ღრუში",
        "answer": "ბრონქში",
        "option2": "მუცლის ღრუში",
        "option": "პერიკარდის ღრუში"
    },
    {
        "question": "ფილტვის განგრენისათვის დამახასიათებელია ყველაფერი, გარდა:",
        "option2": "ხველისა მყაყე სუნიანი რუხი ფერის ნახველით",
        "option1": "უმძიმესი ინტოქსიკაციისა",
        "answer": "პარენქიმული ორგანოების ამილოიდოზისა",
        "option": "გამოხატული სუნთქვის უკმარისობისა"
    },
    {
        "question": "ბრონქოექტაზური დაავადების ყველაზე დამახასიათებელი სიმპტომებია",
        "option2": "ხველა ნახველის გარეშე",
        "option1": "სისხლიანი ნახველი",
        "answer": "დოლის ჩხირისებური თითები",
        "option": "გამოხატული სუნთქვის მძიმე უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "ბრონქოექტაზიური დაავადების დროს ყველაზე ინფორმატიული გამოკვლევის მეთოდია",
        "option1": "თორაკოსკოპია",
        "option": "ბრონქოსკოპია",
        "answer": "ბრონქოგრაფია",
        "option2": "ანგიოპულმონოგრაფია"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული აბსცესის მკურნალობისათვის არ გამოიყენება",
        "option2": "ანტიბაქტერიული თერაპია",
        "option1": "დეტოქსიკაციური თერაპია",
        "answer": "აბსცესის ტრანსთორაქსული დრენირება",
        "option": "ფილტვის რეზექცია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის მწვავე აბსცესის დროს ქირურგიული მკურნალობა ნაჩვენებია",
        "option1": "აბსცესის ცენტრალური ლოკალიზაციის დროს:",
        "option": "აბსცესის მწვერვალთან ლოკალიზაციის დროს:",
        "answer": "ფილტვიდან სისხლდენის დროს:",
        "option2": "პლევრის ღრუში აბსცესის გამოხეთქვის საშიშროების დროს:"
    },
    {
        "question": "გულსისხლძარღვთა სისტემის გამოკვლევის მეთოდებს არ ეკუთვნის:",
        "option2": "ექოსკოპია",
        "option1": "ვენტრიკულოგრაფია",
        "option": "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
        "answer": "ენცეფალოგრაფია"
    },
    {
        "question": "გულის თანდაყოლილ მანკებს არ ეკუთვნის:",
        "option1": "ფალოს ტეტრადა",
        "answer": "მიტრალური სტენოზი",
        "option": "ბოტალის სადინრის შეუხორცებლობა",
        "option2": "წინაგულთაშუა ძგიდის შეუხორცებლობა"
    },
    {
        "question": "ფალოს ტეტრადისათვის დამახასიათებელი არაა:",
        "option2": "ფილტვის არტერიის შევიწროვება",
        "answer": "წინაგულთაშორისი ძგიდის დეფექტი",
        "option": "პარკუჭთაშორისი ძგიდის დეფექტი",
        "option1": "მარჯვენა პარკუჭის ჰიპერტროფია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პერიკარდიტი არ შეიძლება იყოს:",
        "option": "სეროზული",
        "option2": "ჩირქოვანი",
        "option1": "სეროზულ - ფიბრინული",
        "answer": "ჰემორაგიული"
    },
    {
        "question": "მწვავე პერიკარდიტისათვის დამახასიათებელი არ არის:",
        "option1": "გულის ტკივილი",
        "option2": "ტაქიკარდია",
        "option": "ჰექტიური ხასიათის ტემპერატურა",
        "answer": "არტერიული წნევის მომატება"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული შეხორცებითი პერიკარდიტისათვის დამახასიათებელი არაა:",
        "option2": "ქოშინი",
        "option": "შეშუპებები",
        "option1": "ტკივილი გულის მიდამოში",
        "answer": "ღვიძლის დაპატარავება"
    },
    {
        "question": "რა არ არის დამახასიათებელი ფალოს ტეტრადისათვის ?",
        "option1": "ციანოზი",
        "option": "ქოშინი",
        "answer": "გულის კუზი",
        "option2": "ფრჩხილების დეფორმაცია 'საათის მინების' სახით"
    },
    {
        "question": "რომელი ასაკი ითვლება ოპტიმალურად ბოტალოს შეუხორცებელი სადინრის სამკურნალოდ ?",
        "option1": "1 - 2 წლამდე",
        "option": "3 - 4 წლამდე",
        "answer": "5 - 7 წლამდე",
        "option2": "8 - 10 წლამდე"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანი არ არის დამახასიათებელი წინაგულთაშორისი ძგიდის დეფექტისათვის ?",
        "option": "ღვიძლის გადიდება",
        "option1": "ჩამორჩენა ფიზიკურ განვითარებაში",
        "answer": "ელენთის გადიდება",
        "option2": "კისრის ვენების პულსაცია"
    },
    {
        "question": "რომელი სისხლის ძარღვის პერფუზიაა საჭირო ღია გულზე ოპერაციის დროს წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის დახურვისათვის",
        "option1": "მუცლის აორტის",
        "option2": "გულმკერდის აორტის",
        "option": "ერთ - ერთი გვირგვინოვანი არტერიის",
        "answer": "ორივე გვირგვინოვანი არტერიის"
    },
    {
        "question": "გულის რომელ მანკს ახასიათებს 'გულის კუზი' ?",
        "option1": "წინაგულთა შორისი ძგიდის დეფექტი",
        "option": "მიტრალური სტენოზი",
        "answer": "პარკუჭთა შორის ძგიდის დეფექტი",
        "option2": "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანება"
    },
    {
        "question": "რომელი ნიშანი არ არის დამახასიათებელი ფალოს ტეტრადისათვის ?",
        "option1": "ციანოზი",
        "option2": "ქოშინი",
        "option": "'ქათმის' გულმკერდი",
        "answer": "აკრომეგალია"
    },
    {
        "question": "არტერიული ემბოლიის მიზეზი არ შეიძლება იყოს",
        "option2": "მუცლის აორტის ანევრიზმა",
        "answer": "წვივის ღრმა ვენების თრომბოზი",
        "option1": "ქვემო კიდურების სისხლძარღვების მაობლიტირებელი ათეროსკლეროზი",
        "option": "მარცხენა ატრიოვენტრიკულური ხვრელის სტენოზი"
    },
    {
        "question": "ემბოლიის გამომწვევ დაავადებებს არ მიეკუთვნება",
        "option1": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტი",
        "option": "ბოტალოს ღია სადინარი",
        "answer": "ცენტრალური პნევმონია.",
        "option2": "მარჯვენა ატრიოვენტრიკულური ხვრელის სტენოზი"
    },
    {
        "question": "პარადოქსული ემბოლია გვხვდება მხოლოდ;",
        "option": "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს.",
        "answer": "წინაგულთაშუა ძგიდის ოვალური ხვრელის შეუხორცებლობის დროს.",
        "option2": "ფალოს ტეტრადის დროს.",
        "option1": "აორტის კოარქტაციის დროს."
    },
    {
        "question": "ემბოლიის გამომწვევ ინტრაკარდიალურ დაავადებებს არ მიეკუთვნება",
        "option": "მარცხენა ატრიოვენტრიკულური ხვრელის სტენოზი.",
        "option1": "მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტი.",
        "option2": "მწვავე პოსტინფარქტული ანევრიზმა.",
        "answer": "ჯავშნიანი გული."
    },
    {
        "question": "კიდურის არტერიების ემბოლიის მიზეზი შეიძლება იყოს;",
        "option2": "ილიოფემორალური თრომბოზი.",
        "option": "მაობლიტირებელი ენდარტერიიტი.",
        "answer": "კიდურის არტერიების ექსტრავაზალური კომპრესია.",
        "option1": "მაგისტრალური არტერიის ინტიმის ტრავმა."
    },
    {
        "question": "თრომბოზის გამომწვევ დაავადებებს მიეკუთვნება;",
        "option1": "ათეროსკლეროზული კარდიოსკლეროზი.",
        "option2": "რევმატიული გენეზის მიტრალური მანკი.",
        "answer": "ქვემო კიდურების სისხლძარღვების მაობლიტირებელი ათეროსკლეროზი.",
        "option": "მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტი."
    },
    {
        "question": "მწვავე არტერიული თრომბოზი შეიძლება იყოს შედეგი",
        "option1": "წვივის ღრმა ვენების თრომბოფლებიტის.",
        "option2": "მიოკარდიუმის მწვავე ინფარქტის.",
        "answer": "არტერიოგრაფიის.",
        "option": "ქვემო კიდურების ვენების ვარიკოზული გაგანიერების."
    },
    {
        "question": "გულის ემბოლის წარმომქმნელ ზონებს მიეკუთვნება ყველა, გარდა;",
        "option2": "მარცხენა წინაგულის ყური.",
        "option": "ათეროსკლეროზული კარდიოსკლეროზი.",
        "option1": "პოსტინფარქტული ანევრიზმა.",
        "answer": "მარჯვენა წინაგული."
    },
    {
        "question": "გულის ემბოლის წარმომქმნელ ზონებს მიეკუთვნება სტრუქტურები",
        "answer": "მარცხენა წინაგული.",
        "option1": "სამკარიანი სარქველი.",
        "option": "ფილტვის არტერიის სარქველი.",
        "option2": "მარჯვენა წინაგული."
    },
    {
        "question": "არტერიული ემბოლიის ყველაზე ხშირი ფორმაა;",
        "option1": "შერეული.",
        "answer": "კომბინირებული.",
        "option2": "სართულოვანი.",
        "option": "პარადოქსული."
    },
    {
        "question": "არტერიული ემბოლიის ყველაზე ხშირ ლოკალიზაციას წარმოადგენს",
        "option2": "აორტის ბიფურკაცია.",
        "option": "თეძოს არტერია.",
        "answer": "ბარძაყის არტერია.",
        "option1": "წვივის არტერიები."
    },
    {
        "question": "არტერიული თრომბოზი შეიძლება განვითარდეს ყველა შემთხვევაში გარდა, როცა წარმოებს",
        "option1": "კიდურების არტერიების რეკონსტრუქციული ოპერაციები.",
        "option": "ანთებითი პროცესის სისხლძარღვოვან კონაზე გავრცელება.",
        "option2": "ანგიოგრაფიული გამოკვლევები.",
        "answer": "ბოტალოს ღია სადინრის გადაკვანძვა."
    },
    {
        "question": "ინტრაკარდიული თრომბების ფრაგმენტაცია და ემბოლია შესაძლებელია;",
        "option": "აორტის სარქვლის კორექციის დროს.",
        "answer": "მიტრალური სტენოზის ლიკვიდაციის დროს.",
        "option1": "ბოტალოს ღია სადინრის გადაკვანძვის დროს:",
        "option2": "გვირგვინოვანი არტერიების სტენტირების დროს:"
    },
    {
        "question": "ერთდროულად ორი კიდურის არტერიებში წარმოქმნილ ემბოლიას ეწოდება;",
        "option1": "შერწყმული.",
        "option": "პარადოქსული.",
        "answer": "კომბინირებული.",
        "option2": "განმეორებითი."
    },
    {
        "question": "ერთდროულად კიდურისა და ვისცერული ან ტვინის არტერიების ემბოლიას ეწოდება;",
        "option2": "კომბინირებული.",
        "option1": "პარადოქსული.",
        "answer": "შერწყმული.",
        "option": "განმეორებითი."
    },
    {
        "question": "არტერიული თრომბოზის წარმოქმნას ხელს არ უწყობს",
        "option1": "არტერიის ტრავმული დაზიანება (მოტეხილობის, ამოვარდნილობის, დაჟეჟილობის დროს)",
        "option": "არტერიების იატროგენული დაზიანება.",
        "option2": "არტერიიტები.",
        "answer": "მუცლის აორტის განშრევებადი ანევრიზმა."
    },
    {
        "question": "არტერიული თრომბოზის წარმოქმნას ხელს არ უწყობს",
        "answer": "სეპტიური ენდოკარდიტი",
        "option2": "სისხლის დაავადებები[ლეიკოზები, პოლიციტემია და სხვა ]",
        "option1": "ოპერაციების წარმოება არტერიებზე.",
        "option": "სისხლძარღვების ექსტრავაზალური კომპრესია."
    },
    {
        "question": "არტერიული თრომბოზების წარმოქმნას ხელს უწყობს ყველა ჩამოთვლილი სამკურნალო პრეპარატების გამოყენება, გარდა:",
        "option1": "რეზერპინისა",
        "option": "პიტუიტრინისა",
        "option2": "კორტიკოსტეროიდებისა",
        "answer": "სპაზმოლიტიკებისა"
    },
    {
        "question": "არტერიული თრომბოზის განვითარება ინტიმის დაზიანების დროს იწყება;",
        "answer": "თრომბოციტების ადჰეზიითა და აგრეგაციით.",
        "option2": "ენდოთელიუმის მიერ პროტეაზების ინჰიბიტორების გამომუშავებით.",
        "option1": "სისხლის ფიბრინოლიზური აქტივობის დაქვეითებით.",
        "option": "ფიბრინის ძაფების წარმოქმნითა და ბადისებრი ფორმაციის ფორმირებით, რომელიც აკავებს სისხლის ფორმიან ელემენტებს."
    },
    {
        "question": "არტერიული ემბოლიის კლინიკური გამოვლინებების ხარისხის ზრდა დაკავშირებული არ არის",
        "option1": "რეფლექსურ არტერიულ სპაზმთან",
        "option2": "წაგრძელებული თრომბის ფორმირებასთან",
        "option": "მზარდ ინტოქსიკაციასთან",
        "answer": "ვენური უკუდინების დარღვევასთან"
    },
    {
        "question": "ფონი, რომელიც ზეგავლენას ახდენს თრომბოზისა და ემბოლიის კლინიკურ მიმდინარეობაზე, არ განისაზღვრება",
        "option1": "ემბოლიური და თრომბოგენული დაავადების ხასიათით",
        "option": "ავადმყოფის ასაკით",
        "answer": "ავადმყოფის სქესით",
        "option2": "თანმხლები დაავადებების ხასიათით"
    },
    {
        "question": "კიდურის მწვავე იშემიის სუბიექტურ გამოვლინებებს არ მიეკუთვნება",
        "option1": "ტკივილი დაზიანებული კიდურის არეში",
        "answer": "აქტიური მოძრაობის დარღვევა კიდურის სახსრებში",
        "option": "პარესთეზიები",
        "option2": "დაბუჟება"
    },
    {
        "question": "ენდარტერიტით ყველაზე ხშირად ავადდებიან :",
        "answer": "მამაკაცები",
        "option": "ქალები",
        "option2": "ბავშვები",
        "option1": "მოხუცები"
    },
    {
        "question": "ენდარტერიტის განვითარებას ხელს უწყობს :",
        "option1": "კიდურის გადაძაბვა",
        "option2": "ორგანიზმის გადაღლა",
        "answer": "ნიკოტინი",
        "option": "სტრესი"
    },
    {
        "question": "ენდარტერიტის I სტადიის კლინიკური სურათი ხასიათდება :",
        "answer": "პარესთეზიებით, შარკოს სიმპტომით 1000 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "option1": "შარკოს სიმპტომით 200 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "option2": "მოსვენების ტკივილებით",
        "option": "მოსვენების ტკივილებით და წყლულებით"
    },
    {
        "question": "ენდარტერიტის II სტადიის კლინიკური სურათი ხასიათდება :",
        "option2": "პარესთეზიებით, შარკოს სიმპტომით 1000 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "answer": "შარკოს სიმპტომით 200 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "option": "მოსვენების ტკივილებით",
        "option1": "წყლულებით წვივზე"
    },
    {
        "question": "ენდარტერიტის III სტადიის კლინიკური სურათი ხასიათდება :",
        "option1": "პარესთეზიებით, შარკოს სიმპტომით 1000 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "option": "შარკოს სიმპტომით 200 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "answer": "შარკოს სიმპტომით 50 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "option2": "მოსვენების ტკივილებით"
    },
    {
        "question": "ენდარტერიტის IV სტადიის კლინიკური სურათი ხასიათდება:",
        "option2": "შარკოს სიმპტომით 200 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "option": "შარკოს სიმპტომით 50 მეტრის გავლის შემდეგ",
        "option1": "მოსვენების ტკივილებით",
        "answer": "ნეკროზებით და წყლულებით"
    },
    {
        "question": "შარკოს სიმპტომი ხასიათდება:",
        "answer": "სიარულისას ტკივილებით კანჭის ტყუპი კუნთის მიდამოში",
        "option2": "მოძრაობისას ტკივილებით ტერფის მიდამოში",
        "option": "სიარულისას ტკივილებით მუხლის სახსარში",
        "option1": "კუნთების მუდმივი ხასიათის დაჭიმულობით, რომელიც ძლიერდება სიარულისას"
    },
    {
        "question": "ენდარტერიტის კლინიკურ ფორმებს არ მიეკუთვნება:",
        "option1": "გენერალიზებული",
        "option2": "სეგმენტური",
        "answer": "მიგრირებული",
        "option": "დისტალური"
    },
    {
        "question": "ფონტეინის კლასიფიკაციით იშემია იყოფა:",
        "option2": "2 ხარისხად",
        "answer": "4 ხარისხად",
        "option1": "3 ხარისხად",
        "option": "5 ხარისხად"
    },
    {
        "question": "მაობლიტირებელი დაავადებების დიაგნოსტიკისათვის არ გამოიყენება შემდეგი მეთოდები:",
        "option2": "ენდოსკოპიური",
        "option": "დოპლეროგრაფიული",
        "option1": "რენტგენოგრაფიული",
        "answer": "ლაბორატორული"
    },
    {
        "question": "ჩამოთვლილი დიაგნოსტიკური ტესტებიდან, რომლებიც გამოიყენება მაობლიტირებელი დაავადებების დასადგენად, ყველაზე ღირებულია:",
        "option1": "ოპელი, პანჩენკო, დელბე - პერტესი",
        "answer": "ოპელი, კაზაჩესკუ, ლენელ - ლივასტინი, გევორქიანი",
        "option2": "ტრენდელენბურგი, სამუელსი, შამოვოი",
        "option": "სამუელსი, გოლდფლამი, ლენელ - ლავასტინი"
    },
    {
        "question": "კიდურის აწევისას ტერფის ზურგის გაფერმკრთალება 2 წუთის განმავლობაში განისაზღვრება შემდეგი ტესტით",
        "option2": "სამუელსის",
        "option1": "გოლდფლამის",
        "answer": "ოპელის",
        "option": "ტალმანის"
    },
    {
        "question": "მწოლიარე მდგომარეობაში გოჯ - წვივის სახსარში 20 - ჯერ გამოძრავების შემდეგ დაღლილობის გაჩენა განისაზღვრება შემდეგი ტესტით",
        "option2": "ოპელის",
        "option1": "შამოვოის",
        "answer": "გოლდფლამის",
        "option": "სამუელსის"
    },
    {
        "question": "მწოლიარე მდგომარეობაში გოჯ - წვივის სახსარში 20 - ჯერ გამოძრავების შემდეგ სიფერმკრთალის გაჩენა განისაზღვრება შემდეგი ტესტით",
        "answer": "სამუელსის",
        "option2": "გოლდფლამის",
        "option": "ოპელის",
        "option1": "პანჩენკოს"
    },
    {
        "question": "ვენების თრომბოზის გამოსავალი არ შეიძლება იყოს;",
        "option": "რეკანალიზაცია",
        "option1": "ობლიტერაცია",
        "answer": "ვენების თანაბარზომიერი გაგანიერება",
        "option2": "ვენების სეგმენტური გაგანიერება"
    },
    {
        "question": "პოსტთრომბოზული დაავადება ვითარდება;",
        "option2": "ქვემო ღრუ ვენის თრომბოზის შემდეგ",
        "option": "თეძოს შიგნითა ვენების თრომბოზის შემდეგ",
        "option1": "თეძოს შიგნითა ვენის ლოკალური თრომბოზის შემდეგ",
        "answer": "ბარძაყისა და წვივის კუნთოვანი ვენების იზოლირებული თრომბოზის შემდეგ"
    },
    {
        "question": "ლიმფის მიმოქცევის დარღვევა პოსტთრომბოზული დაავადების დროს აღინიშნება;",
        "option2": "I სტადიაზე.",
        "option1": "II სტადიაზე.",
        "answer": "III სტადიაზე.",
        "option": "0 სტადიაზე"
    },
    {
        "question": "პოსტთრომბოზული დაავადების დროს აღინიშნება:",
        "option2": "კუნთების შეკუმშვის უნარის დაქვეითება",
        "option": "იოგებისა და ფასციების დასუსტება",
        "answer": "ქსოვილების ტროფიკის დარღვევა",
        "option1": "კანის შენაოჭება"
    },
    {
        "question": "პოსტთრომბოზული დაავადების დროს პათოგენეზური როლი აქვს სისხლის რეფლუქსს:",
        "answer": "პირდაპირ კომუნიკაციურ ვენებში.",
        "option1": "არაპირდაპირ კომუნიკაციურ ვენებში.",
        "option": "კუნთებში",
        "option2": "ზედაპირულ ვენებში."
    },
    {
        "question": "ზედაპირული ვენების ვარიკოზული გაგანიერება პოსტთრომბოზული დაავადების დროს წარმოადგენს:",
        "option1": "დამოუკიდებელ დაავადებას",
        "option2": "გენეტიკური განწყობის შედეგს",
        "answer": "პოსტთრომბოზული დაავადების რგოლს",
        "option": "პოსტთრომბოზული დაავადების გართულებას"
    },
    {
        "question": "ვენების გაგანიერება პოსტთრომბოზული დაავადების დროს ყველაზე ხშირია;",
        "option1": "დიდი საჩინო ვენის აუზში.",
        "option": "მცირე საჩინო ვენის აუზში.",
        "answer": "ზედაპირული ვენების შესართავებში.",
        "option2": "კუნთების ვენებში."
    },
    {
        "question": "კომუნიკაციური ვენებისათვის არ არის დამახასიათებელი;",
        "option": "უზრუნველყოფენ კავშირს ზედაპირულ და ღრმა ვენებს შორის",
        "option1": "კავშირს უზუნველყოფენ ღრმა ფასციის ხვრელის გავლით.",
        "answer": "უზრუნველყოფენ სისხლის ნაკადს ღრმა ვენებიდან ზედაპირულისაკენ.",
        "option2": "უპირატესად განლაგებულია წვივის მიდამოში;"
    },
    {
        "question": "კომუნიკაციურ ვენებთან დაკავშირებით არ არის მართებული;",
        "option1": "ძირითადად დაკავშირებულია კანქვეშა ვენების ტოტებთან და არა მაგისტრალურ ვენებთან.",
        "answer": "სარქვლების უკმარისობის დროს ხელს უწყობენ ვენების ვარიკოზული გაგანიერების დაღმავალი ტიპის განვითარებას.",
        "option": "ძირითადად პირდაპირია ანუ აკავშირებენ ზედაპირულ ვენებს ღრმა ვენების კუნთოვან სადინარებთან.",
        "option2": "წვივის კომუნიკაციური ვენების 50 % არა აქვს სარქვლები."
    },
    {
        "question": "ჩამოთვილილი მტკიცებებიდან არ არის მართებული;",
        "option1": "კომუნიკაციური ვენები უზრუნველყოფენ სისხლის დინებას ზედაპირული ვენებიდან ღრმა ვენებში.",
        "option": "ჯანმრთელი ადამიანის მუხლისა და გოჯ - წვივის სახსრების მიდამოში არსებულ კომუნიკაციურ ვენებს არა აქვთ სარქვლები.",
        "option2": "პრაქტიკულად ვარიკოზული დაავადების ყველა შემთხვევაში წვივისა და ბარძაყის მიდამოში ვლინდება არამოფუნქციონირე კომუნიკაციური ვენების არსებობა.",
        "answer": "კომუნიკაციური ვენების გამოვლნება არ არის დამოკიდებული ვარიკოზული დაავადების სტადიაზე."
    },
    {
        "question": "კლინიკურ ქირურგიაში ყველაზე ცნობილი კომუნიკაციური ვენებია;",
        "answer": "კოკეტის.",
        "option2": "ატიპიური.",
        "option": "ბოდის.",
        "option1": "დოდის."
    },
    {
        "question": "ყველაზე ხშირად სარქვლების უკმარისობა ვითარდება შემდეგ კომუნიკაციურ ვენებში;",
        "option1": "ატიპიური.",
        "option": "ბოდის.",
        "answer": "კოკეტის",
        "option2": "დოდის."
    },
    {
        "question": "ყველაზე უხეში ტროფიული დარღვევები ვითარდება შემდეგი კომუნიკაციური ვენების სარქვლივანი უკმარისობის დროს;",
        "option2": "წვივის გარეთა ზედაპირის.",
        "option": "ბარძაყის უკანა ზედაპირის.",
        "answer": "კოკეტის.",
        "option1": "ატიპიური."
    },
    {
        "question": "მცირე კანქვეშა ვენა(საჩინო)ჩაერთვის ყველა ვენას, გარდა:",
        "option1": "წვივის ზედა მესამედის ღრმა ვენებისა",
        "option": "მუხლქვეშა ვენისა",
        "option2": "ბარძაყის ვენისა",
        "answer": "თეძოს გარეთა ვენისა"
    },
    {
        "question": "მცირე საჩინო ვენა ყევლაზე ხშირად წარმოდგენილია;",
        "option2": "ვენების ქსელით, სადაც ძნელია მისი ძირითადი ტოტის გამოყოფა.",
        "answer": "ერთი ტოტით, რომელიც მიჰყვება წვივის უკანა ზედაპირს.",
        "option1": "მცირე საჩინო ვენა შეიძლება საერთოდ არ არსებობდეს.",
        "option": "მცირე საჩინო ვენა შეიძლება იყოს ატიპიურ ადგილას."
    },
    {
        "question": "მცირე საჩინო ვენა ყველაზე ხშირად ლოკალიზებულია;",
        "option1": "კანქვეშა ქსოვილში წვივის მთელ უკანა ზედაპირზე.",
        "answer": "კანქვეშა ცხიმოვან ქსოვილში წვივის ქვემო მესამედში და ღრმა ფასციის ფურცლებს შორის ზემო მესამედში.",
        "option2": "ღრმა ფასციის ფურცლებს შორის.",
        "option": "ქვემო მესამედში ღრმა ფასციის ფურცლებს შორის და სუბფასციურად მის ზემო მესამედში."
    },
    {
        "question": "ქვემო კიდურების სარქვლების შესახებ არსებული მტკიცებებიდან არ არის მართებული;",
        "option2": "ყველაზე ხშირად ლოკალიზებულია ორი მაგისტრალური ვენის შეერთების ადგილას.",
        "answer": "ღრმა ვენებში სარქვლები ნაკლებია, ვიდრე ზედაპირულში.",
        "option": "ღრმა ვენების პერიფერიულ ნაწილში მეტია, ვიდრე ცენტრალურში.",
        "option1": "მცირე კალიბრის ვენებში მეტია, ვიდრე მაგისტრალურ ვენებში."
    },
    {
        "question": "ვენური სარქვლების შესახებ არსებული მტკიცებებიდან არ არის მართებული;",
        "option1": "განსაკუთრებით ბევრია სარქვლები კუნთების ვენებში.",
        "option2": "თეძოსა და ქვემო ღრუ ვენებში სარქვლები არ არის.",
        "option": "არაპირდაპირ კომუნიკაციურ ვენებში სარქვლები არ არის.",
        "answer": "კომუნიკაციურ ვენებში სარქვლები ძირითადად ლოკალიზებულია სისხლძარღვის სუბფასციურ ნაწილში."
    },
    {
        "question": "შემდეგი მტკიცებებიდან არ არის მართებული;",
        "option1": "ქვემო კიდურებიდან სისხლის 90 % მოედინება ღრმა ვენებით და მხოლოდ 10 % ზედაპირულით.",
        "option2": "საშუალო ვენური წნევა ქვემო კიდურებში ვერტიკალურ მდგომარეობაში შეადგენს 120მმ.წყ.სვ.",
        "option": "ვენური წნევა ტერფის ვენებში მოსვენებულ მდგომარეობაში საშუალოდ შეადგენს 100მმ.წყ.სვ.",
        "answer": "წნევა ღრმა ვენებში აღემატება წნევას კანქევშა ვენებში."
    },
    {
        "question": "ქვემო კიდურებიდან გულისაკენ სისხლის დაბრუნებას ხელს არ უწყობს",
        "option2": "ნარჩენი არტერიული წნევა",
        "option1": "კიდურების კუნთების შეკუმშვა",
        "option": "ვენების სარქვლები",
        "answer": "მუცლის ღრუს მაღალი წნევა"
    },
    {
        "question": "სისხლის ცენტრალურ დინებას ქვემო კიდურების ვენებში ხელს უწყობს ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option": "კომუნიკაციური ვენების სარქვლების უკმარისობისა",
        "option2": "გულის 'ტუმბოს' ფუნქციისა",
        "option1": "ვენებთან არსებული არტერიების პულსაციისა",
        "answer": "არტერიო - ვენური შუნტებისა"
    },
    {
        "question": "აორტის ანევრიზმის ეტიოლოგიური ფაქტორი შეიძლება იყოს:",
        "answer": "ათეროსკლეროზი",
        "option1": "აორტის კოარქტაცია",
        "option2": "მედიასტინიტი",
        "option": "პლევროპნევმონია"
    },
    {
        "question": "გულმკერდის აორტის ანევრიზმის რენტგენოსკოპიური სიმპტომია",
        "answer": "პულსირებადი სიმსივნური წარმონაქმნის არსებობა გულმკერდში",
        "option2": "ფილტვების ემფიზემა",
        "option1": "ფილტვების ქვედა ნაწილების გამჭირვალობის დაქვეითება",
        "option": "მარცხენა ფილტვის კარის გაძლიერებული სისხლძარღვოვანი სურათი"
    },
    {
        "question": "აორტის ტრავმული დაზიანების დროს ვითარდება",
        "option1": "განშრევებადი ანევრიზმა",
        "answer": "მოპულსირე ჰემატომა",
        "option2": "ჭეშმარიტი ანევრიზმა",
        "option": "აორტის სტენოზი"
    },
    {
        "question": "გულმკერდის აორტის განშრევებადი ანევრიზმის დიფერენციული დიაგნოზი უნდა გატარდეს:",
        "option2": "ბრონქოპნევმონიასთან",
        "answer": "მიოკარდიუმის ინფარქტთან",
        "option": "დიაფრაგმულ თიაქართან",
        "option1": "პლევროპნევმონიასთან"
    },
    {
        "question": "მუცლის აორტის ანევრიზმის დროს აუსკულტაციით ანევრიზმაზე მოისმინება:",
        "option1": "კრეპიტაცია",
        "option2": "ვეზიკულური სუნთქვა",
        "answer": "სისტოლური შუილი",
        "option": "ტონების მოყრუება"
    },
    {
        "question": "მუცლის აორტის ანევრიზმის დროს ტარდება შემდეგი ინსტრუმენტული გამოკვლევები:",
        "option": "გასტროდუოდენოსკოპია",
        "option2": "ლაპაროცენტეზი",
        "answer": "იზოტოპური აორტოგრაფია",
        "option1": "რენტგენოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მუცლის აორტის ანევრიზმის დროს შეიძლება განვითარდეს:",
        "answer": "თირკმლების მწვავე უკმარისობა",
        "option1": "სისხლდენა საყლაპავის ვენებიდან",
        "option2": "ფილტვის არტერიის თრომბოზი",
        "option": "პორტული ჰიპერტენზია"
    },
    {
        "question": "მუცლის აორტის ანევრიზმის დროს ტკივილი შესაძლებელია ირადიაციას განიცდიდეს:",
        "option2": "მარცხენა მხარში",
        "answer": "საზარდულის არეში",
        "option": "მარჯვენა ბეჭის მიდამოში",
        "option1": "გულმკერდის მიდამოში"
    },
    {
        "question": "აორტის განმაშრევებელი ანევრიზმის განვითარების დროს პირველ რიგში ზიანდება:",
        "answer": "ინტიმა",
        "option1": "კუნთოვანი შრე",
        "option2": "ადვენტიცია",
        "option": "სეროზული შრე"
    },
    {
        "question": "პერიფერიული არტერიების ანევრიზმების მკურნალობის ძირითადი მეთოდია:",
        "answer": "ქირურგიული",
        "option2": "ფიზიოთერაპიული",
        "option1": "მედიკამენტური",
        "option": "რენტგენოლოგიური"
    },
    {
        "question": "ცრუ ანევრიზმის დროს ზიანდება:",
        "option1": "ინტიმა",
        "option2": "მედია",
        "option": "ადვენტიცია",
        "answer": "სისხლძარღვის კედლის ყველა შრე"
    },
    {
        "question": "აორტის ანევრიზმის პარკში შეიძლება იყოს:",
        "answer": "თრომბული მასები",
        "option1": "სეროზულ - ჰემორაგიული გამონადენი",
        "option2": "სეროზული გამონადენი",
        "option": "ლიმფა"
    },
    {
        "question": "მაგისტრალური ვენის პროექციაზე სისტოლური შუილი შეიძლება მიუთითებდეს:",
        "answer": "'ცრუ' არტერიულ – ვენურ ანევრიზმაზე",
        "option2": "ანევრიზმის პარკის ზეწოლაზე ვენის კედელზე",
        "option": "აორტის ბიფურკაციის ანევრიზმაზე",
        "option1": "მუცლის აორტის ანევრიზმაზე"
    },
    {
        "question": "გეგმური ეზოფაგოგასტროდუოდენოსკოპიის ჩვენებას არ წარმოადგენს",
        "option2": "მკურნალობის ეფექტურობის შეფასება",
        "option1": "პროცესის ლოკალიზაციის დადგენა",
        "answer": "სისხლმდენი არტერიის(ვენის)დაზუსტება",
        "option": "სამკურნალო მანიპულაციების ჩატარება"
    },
    {
        "question": "გასტროსკოპიის ჩასატარებლად სპეციალურ მომზადებას საჭიროებენ ავადმყოფები:",
        "option1": "წყლულოვანი დაავადებით",
        "answer": "პილორუსის სტენოზით",
        "option2": "ქრონიკული ჰიპოაციდური ატროფიული გასტრიტით",
        "option": "ეროზიული გასტრიტით"
    },
    {
        "question": "წვრილ ნაწლავში ენდოსკოპიურად დეკომპრესიული ზონდის გატარება ნაჩვენებია ყველა ჩამოთვლილ სიტუაციაში, გარდა:",
        "option2": "წვრილი ნაწლავის ობტურაციული გაუვალობა პერიტონიტის გარეშე",
        "option": "წვრილი ნაწლავის შეხორცებითი გაუვალობა პერიტონიტის გარეშე",
        "option1": "ნაწლავთა დინამიური გაუვალობა, რომლის ლიკვიდაცია კონსერვატულად ვერ ხერხდება",
        "answer": "წვრილი ნაწლავის მწვავე გაუვალობა პერიტონიტით და ეჭვი ნაწლავის მთლიანობის დარღვევაზე"
    },
    {
        "question": "კოლონოსკოპიის წინ საჭიროა ჩატარდეს:",
        "option1": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option2": "ირიგოსკოპია",
        "option": "ბარიუმის პასაჟი ნაწლავის ტრაქტში",
        "answer": "რექტორომანოსკოპია"
    },
    {
        "question": "კოლონოსკოპიისათვის მსხვილი ნაწლავის მომზადების მიზნით გამოიყენება:",
        "option2": "ვაზელინის ზეთი",
        "answer": "რევანდის ზეთი ან ინგლისური მარილის ხსნარი",
        "option1": "გლიცერინის სანთლები",
        "option": "ბისაკოდილის ან სენადის აბები"
    },
    {
        "question": "კოლონოსკოპის შეყვანისას მსხვილ ნაწლავში ავადმყოფის მდებარეობა:",
        "option1": "ტრენდელენბურგის",
        "answer": "წოლითი ზურგზე",
        "option": "წოლითი მუცელზე",
        "option2": "მუხლ – იდაყვის მდგომარეობაში"
    },
    {
        "question": "ბრონქოსკოპიის გართულებაა",
        "option1": "ბრონქ – საყლაპავის ხვრელმილი",
        "answer": "ლარინგოსპაზმი",
        "option2": "პნევმოთორაქსი",
        "option": "ფილტვის ატელექტაზი"
    },
    {
        "question": "სადიაგნოზო გეგმური ლაპაროსკოპია ნაჩვენებია ყველა ჩამოთვლილ სიტუაციაში, გარდა:",
        "option2": "მუცლის ღრუში სიმსივნური პროცესის გავრცელების დასაზუსტებლად",
        "option": "მეტასტაზების გამოსავლენად",
        "option1": "ღვიძლის კეროვანი დაზიანების ბუნების დასადგენად",
        "answer": "ნაწლავთა მწვავე გაუვალობის მიზეზის დასადგენად"
    },
    {
        "question": "სადიაგნოზო გეგმური ლაპაროსკოპია არ არის ნაჩვენები",
        "option1": "უცნობი ეტიოლოგიის ასციტის დროს:",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავის დივერტიკულის დროს:",
        "option2": "ღვიძლის დიფუზური დაზიანებების დროს:",
        "option": "სპლენომეგალიის დროს:"
    },
    {
        "question": "ლაპაროსკოპიის ჩატარება წინააღმდეგნაჩვენებია ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში, გარდა:",
        "option2": "ჰემოფილიისა",
        "answer": "ალკოჰოლური სიმთვრალისა",
        "option1": "ტოტალური შეხორცებითი დაავადებისა მუცლის ღრუში",
        "option": "ავადმყოფის ტერმინალური მდგომარეობისა"
    },
    {
        "question": "გეგმური სამკურნალო ლაპაროსკოპია არ არის ნაჩვენები",
        "option1": "მუცლის ღრუში შეხორცებებით გამოწვეული ტკივილის დროს:",
        "answer": "პორტოკავალური ანასტომოზის დროს:",
        "option2": "საკვერცხის რეტენციული კისტის დროს:",
        "option": "კუჭუკანა ჯირკვლის კისტის დროს:"
    },
    {
        "question": "ღვიძლგარეთა სანაღვლე გზების გაყოლებით არსებობს:",
        "answer": "ერთი სფინქტერი",
        "option1": "ორი სფინქტერი",
        "option2": "სამი სფინქტერი",
        "option": "ოთხი სფინქტერი"
    },
    {
        "question": "ლაპაროსკოპული ქოლეცისტოქოლანგიოგრაფია არ არის ნაჩვენები",
        "option1": "ოდის სფინქტერის ორგანული და ფუნქციური დაავადებებისას",
        "option": "სანაღვლე გზების ობტურაციის დონის დასადგენად",
        "option2": "პანკრეასის თავის კიბოს დროს:",
        "answer": "რენტგენოლოგიურად დადგენილი დიაგნოზის – 'გამოთიშული' ნაღვლის ბუშტის დროს:"
    },
    {
        "question": "ლაპაროსკოპული ქოლეცისტოქოლანგიოგრაფიის ჩვენება არ არის",
        "option2": "სიყვითლე გამოწვეული კენჭით",
        "option1": "სანაღვლე სადინარების ფუნქციური და ორგანული ცვლილებები",
        "option": "პანკრეასის თავის სიმსივნე სიყვითლით",
        "answer": "ქოლანგიტი"
    },
    {
        "question": "ლაპაროსკოპული ქოლეცისტოქოლანგიოგრაფიის ჩვენება არ არის",
        "option1": "კალკულოზური ქოლეცისტიტი",
        "option": "ქოლედოქოლითიაზი",
        "option2": "ღვიძლგარეთა სანაღვლე გზების სტრიქტურა",
        "answer": "ღვიძლის ვენების თრომბოზი"
    },
    {
        "question": "ლაპაროსკოპული რევიზიით შეიძლება დავათვალიეროთ ყველა ჩამოთვლილი ორგანო, გარდა:",
        "option1": "ღვიძლისა",
        "option2": "კუჭისა",
        "option": "საშვილოსნოს დანამატებისა",
        "answer": "თირკმელზედა ჯირკვლისა"
    },
    {
        "question": "ლაპაროსკოპიის დროს მუცლის ღრუში მოცულობითი სივრცის შესაქმნელად არ გამოიყენება",
        "option1": "აზოტის ქვეჟანგი",
        "option2": "ჟანგბადი",
        "option": "ნახშირორჟანგი",
        "answer": "ფურაცილინი"
    },
    {
        "question": "გეგმიური თორაკოსკოპიის ჩვენებას არ წარმოადგენს",
        "option2": "პიოპნევმოთორაქსი",
        "option1": "პლევრის სიმსივნეები",
        "answer": "ფილტვის ბრონქოგენული კიბო",
        "option": "სპონტანური პნევმოთორაქსი"
    },
    {
        "question": "თორაკოსკოპიის გართულებებიდან ყველაზე ნაკლებად ვითარდება",
        "option1": "პნევმოთორაქსი",
        "option2": "ჰემოთორაქსი",
        "option": "პლევრის ღრუს ინფიცირება",
        "answer": "სისხლდენა ფილტვიდან"
    },
    {
        "question": "კარდიოსპაზმის ენდოსკოპური ნიშნებია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option2": "საყლაპავის გაგანიერებისა",
        "option1": "ჰაერით საყლაპავის ლორწოვანი გარსის ნაოჭების კარგად გადასწორებისა",
        "answer": "საყლაპავში კუჭის შიგთავსის რეფლუქსისა",
        "option": "კარდიის სპაზმისა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის მკურნალობის მიზნით ლაპაროსკოპიის დროს მიზანშეწონილი არ არის დრენირებულ იქნას",
        "option2": "მუცლის ღრუ",
        "option": "ნაღვლის ბუშტი",
        "answer": "ღვიძლ - თორმეტგოჯა იოგი",
        "option1": "ბადექონის აბგა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის მკურნალობის მიზნით ღვიძლის მრგვალ იოგში შესაყვანად ინფუზატს უნდა დაემატოს ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "ნო - შპისა",
        "option2": "ნოვოკაინისა",
        "answer": "მორფინისა",
        "option": "კონტრიკალისა"
    },
    {
        "question": "როგორ ტრანსპლანტაციას უწოდებენ იზოგენურს ?",
        "option2": "დონორი და რეციპიენტი ერთი და იგივე პიროვნებაა",
        "option1": "დონორი და რეციპიენტი მიეკუთვნება სხვადასხვა ტიპებს",
        "option": "ორგანო ინერგება სხეულის ერთი უბნიდან მეორეზე",
        "answer": "დონორი და რეციპიენტი ერთი კვერცხუჯრედის ტყუპები არიან"
    },
    {
        "question": "რომელი ნივთიერებები არ მიეკუთვნება იმუნოსუპრესორულ პრეპარატებს",
        "option1": "აზათიოპრინი(იმურანი)",
        "option": "ციკლოსპორინი",
        "option2": "ანტილიმფოციტური გლობულინი",
        "answer": "ცეფტრიაქსონი"
    },
    {
        "question": "რომელი ორგანოს გადანერგვის შემთხვევაში არ არის საჭირო მუდმივი იმუნოსუპრესიის ჩატარება ?",
        "option1": "პანკრეასის",
        "option": "ღვიძლის",
        "answer": "ძვლის ტვინის",
        "option2": "გულ - ფილტვის"
    },
    {
        "question": "თირკმლის გადანერგვის ჩვენება არ არისY",
        "option2": "თირკმლის ქრონიკული უკმარისობის ტერმინალური სტადია",
        "option": "თორკმლის პოლიკისტოზი",
        "option1": "ქრონიკული გლომერულონეფრიტი",
        "answer": "თირკმლის კენჭოვანი დაავადება"
    },
    {
        "question": "რომელ ორგანოთა გადანერგვის კომბინაციას მიმართავენ",
        "option1": "ღვიძლი და პანკრეასი",
        "option": "ღვიძლი და ელენთა",
        "option2": "ღვიძლი და თირკმელი",
        "answer": "პანკრეასი და თირკმელი"
    },
    {
        "question": "ვინ აწარმოა ადამიანზე ადამიანის გულის გადანერგვა პირველად",
        "option2": "კანტროვიცმა",
        "option1": "ჰარდმა",
        "answer": "ბერნარდმა",
        "option": "ვიშნევსკიმ"
    },
    {
        "question": "რა პათოლოგიის დროს მიმართავენ გულის გადანერგვას",
        "option1": "მიტრალური სტენოზისას",
        "option2": "ფალოს ტეტრადისას",
        "option": "პარკუჭთა ძგიდის დეფექტისას",
        "answer": "'იდიოპათიური' და იშემიური კარდიომიოპათიის დროს:"
    },
    {
        "question": "რა წარმოადგენს თირკმლის გადანერგვის ყველაზე ხშირ მიზეზს ?",
        "option2": "შარდკენჭოვანი დაავადება",
        "option": "ჰიპერნეფრომა",
        "option1": "ჰიდრონეფროზი",
        "answer": "დიაბეტური ნეფროპათიით გამოწვეული თირკმლის უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "რა არ არის დამახასიათებელი ჭეშმარიტი სიმსივნისათვის",
        "answer": "ქსოვილის შესივება",
        "option2": "ავტონომიური ზრდა",
        "option1": "უსაზღვრო ზრდა",
        "option": "აგრესიული ზრდა"
    },
    {
        "question": "ტერმინი ბლასტომა გამოხატავს",
        "answer": "ქსოვილის გაზრდას, გადიდებას",
        "option2": "ქსოვილის დაგრძელებას",
        "option1": "ქსოვილში სისხლჩაქცევებს",
        "option": "ქსოვილის ანთებას"
    },
    {
        "question": "რა არ ახასიათებს ცრუ ანუ ყალბ სიმსივნეს",
        "option": "ქსოვილის შემსხვილება",
        "option1": "ანთებითი პროცესი სისხლის მიმოქცევის დროებითი მოშლით",
        "option2": "შეშუპება",
        "answer": "ქსოვილის ინფილტრაცია"
    },
    {
        "question": "რომელი სიმსივნე არ მიეკუთვნება ავთვისებიან სიმსივნეს",
        "option2": "მედულარული კიბო",
        "answer": "ადენომა",
        "option1": "ადენოკარცინომა",
        "option": "სკირი"
    },
    {
        "question": "კეთილთვისებიან სიმსივნეებს არ მიეკუთვნება",
        "option1": "ქონდრომა",
        "option2": "ოსტეომა",
        "option": "ლიმფანგომა",
        "answer": "კარცინომა"
    },
    {
        "question": "რა არ წარმოადგენს ქიმიოთერაპიის უკუჩვენებას",
        "option2": "თირკმლის და ღვიძლის დაავადებები",
        "option1": "გულსისხლძარღვთა უკმარისობა",
        "answer": "პნევმოკონიოზი",
        "option": "ტუბერკულოზის აქტიური ფორმა"
    },
    {
        "question": "რომელი ორგანოს კიბოს დროს მარცხენა ლავიწზედა ფოსოში არსებულ მეტასტაზს ეწოდება ვირხოვის სახელი",
        "option2": "ღვიძლის",
        "option1": "საყლაპავის",
        "answer": "კუჭის",
        "option": "ფილტვის"
    },
    {
        "question": "რომელი ქსოვილიდან წარმოშობილ სიმსივნეს ეწოდება კიბო",
        "answer": "ეპითელური",
        "option2": "ძვლოვანი",
        "option1": "ნერვული",
        "option": "რეტიკულური"
    },
    {
        "question": "რომელი ქსოვილიდან წარმოშობილ სიმსივნეს ეწოდება სარკომა",
        "answer": "შემაერთებელი",
        "option1": "ეპითელური",
        "option2": "ნერვული",
        "option": "რეტიკულური"
    },
    {
        "question": "ავთვისებიანი სიმსივნის განვითარების რომელი პროცესი არ მიეკუთვნება ფიზიკურ ფაქტორებს",
        "option": "რენტგენის სხივები",
        "option1": "რადიუმის სხივები",
        "option2": "კუჭ - ნაწლავის ტრაქტის ფიზიოლოგიური შევიწროვების ადგილას განვითარებული მიკროტრავმა",
        "answer": "ბენზპირენი"
    },
    {
        "question": "ყველაზე მეტად რას ემყარება ავთვისებიან სიმსივნეთა განვითარების მონოეტიოლოგიური თეორია",
        "option1": "ორგანიზმში სტაფილოკოკის შეჭრას",
        "option2": "ორგანიზმში ჭარბი რაოდენობით ნიკოტინის მიღებას",
        "option": "ჰორმონული ბალანსის დარღვევას",
        "answer": "ორგანიზმში ონკოვირუსის შეჭრას"
    },
    {
        "question": "წვრილი ნაწლავის მალიგნიზირებული პოლიპის ხშირ გართულებას მიეკუთვნება",
        "option2": "მალაბსორბციის სინდრომი",
        "option1": "პერიტონიტი",
        "answer": "ნაწლავის ინვაგინაცია",
        "option": "ყაბზობა"
    },
    {
        "question": "კუჭ - ნაწლავის ტრაქტის რომელ მონაკვეთში არ გვხვდება პრაქტიკულად ავთვისებიანი სიმსივნე ?",
        "option1": "საყლაპავში",
        "option": "კუჭში",
        "answer": "12 გოჯა ნაწლავში",
        "option2": "მლივ და თეძოს ნაწლავებში"
    },
    {
        "question": "75 წლის პაციენტს გაუკეთდა სასწრაფო ლაპაროტომია მსხვილი ნაწლავის მარჯვენა კუთხის სიმსივნით გამოწვეული ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობის გამო.სიმსივნე ოპერაბელურია, მუცლის ღრუში ჩირქოვანი გამონადენია, ჰემოდინამიკა არასტაბილურია.აირჩიეთ ყველაზე ოპტიმალური ოპერაციული ტაქტიკა :",
        "option1": "მარჯვენამხრივი ჰემიკოლექტომია, ილეოტრანსვერზოსტომიით",
        "option2": "მარჯვენამხრივი ჰემიკოლექტომია ტერმინალური ილეოსტომიით",
        "answer": "განმტვირთავი ცეკოსტომია; რადიკალური ოპერაცია 3 - 4 კვირის შემდეგ",
        "option": "ილეოტრანსვერზოსტომია"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის თავის კიბოს ან ნაღვლის საერთო სადინარის კენჭით ობსტრუქციით გამოწვეულ სიყვითლეს შორის დიფერენციაციისათვის მნიშვნელოვანია ყველა სიმპტომი, გარდა :",
        "answer": "აქოლიური განავლისა და ჰიპერბილირუბინემიისა პირდაპირი ფრაქციის მატების ზარჯზე",
        "option2": "კურვუაზიეს სიმპტომისა",
        "option": "ძლიერი ტკივილით დაწყებისა",
        "option1": "სიყვითლის ინტენსიობის პერიოდული ცვლილებისა ან დროებითი გაქრობისა"
    },
    {
        "question": "კუჭის კიბოს ახასიათებს ყველა გართულება.გარდა :",
        "option1": "პერფორაციისა",
        "option": "პროფუზული სისხლდენისა",
        "answer": "ოდინოფაგიისა",
        "option2": "პილორუსის სტენოზისა"
    },
    {
        "question": "სიმსივნის რომელი ლოკალიზაციისათვის არის დამახასიათებელი დისფაგია ?",
        "option1": "კუჭის",
        "option2": "მსხვილი ნაწლავის",
        "answer": "საყლაპავის",
        "option": "პანკრეასის"
    },
    {
        "question": "რომელი მწვავე გართულებაა უფრო ტიპიური წვრილი ნაწლავის პოლიპისათვის ?",
        "option2": "ნაწლავის პერფორაცია",
        "option1": "ნაწლავის სტრანგულაციური გაუვალობა",
        "answer": "ნაწლავის ინვაგინაცია",
        "option": "ყაბზობა"
    },
    {
        "question": "რომელი ოპერაცია ითვლება ყველაზე რაციონალურად კუჭის დისტალური ოპერაბელური კიბოს პერფორაციის დროს გართულების ადრეულ ეტაპზე ?",
        "option1": "კუჭის ექსტირპაცია",
        "option2": "გასტროენტეროანასტომოზი",
        "answer": "სუბტოტალური დისტალური რეზექცია",
        "option": "პერფორაციული ხვრელის გაკერვა"
    },
    {
        "question": "კარცინოიდული სინდრომი დამახასიათებელია სიმსივნის ლოკალიზაციისას :",
        "option1": "კუჭში",
        "answer": "თეძოს და ჭიაყელა ნაწლავში",
        "option2": "პანკრეასში",
        "option": "ფილტვში"
    },
    {
        "question": "რკინადეფიციტური ანემია უფრო დამახასიათებელია მსხვილი ნაწლავის სიმსივნის შემდეგი ლოკალიზაციისათვის",
        "answer": "ბრმა ნაწლავი",
        "option2": "დასწვრივი კოლინჯი",
        "option1": "განივი კოლინჯი",
        "option": "სიგმური კოლინჯი"
    },
    {
        "question": "კუჭის კიბოთი ავადმყოფს განუვითარდა მექანიკური სიყვითლე პორტული ჰიპერტენზიის მოვლენებით.ექოსკოპიით ნაღვლის საერთო სადინარი გაგანიერებული არ არის.თქვენი სავარაუდო დიაგნოზი :",
        "option2": "ტოქსიური ჰეპატიტი",
        "option1": "მეტასტაზები პანკრეატო – დუოდენურ ზონაში",
        "answer": "მეტასტაზები ღვიძლის კარში",
        "option": "ვირუსული ჰეპატიტი"
    },
    {
        "question": "ღრმა ვენების ფლებოთრომბოზი უფრო დამახასიათებელია სიმსივნის შემდეგი ლოკალიზაციისათვის",
        "option": "კანი, კუნთი და ძვლები",
        "answer": "კუჭი, ფილტვი და პანკრეასი",
        "option2": "ფარისებური ჯირკვალი და ხორხი",
        "option1": "ღვიძლი"
    },
    {
        "question": "შაქრიან დიაბეტთან პათოგენეზურად დაკავშირებულია შემდეგი სისხლძარღვოვანი პათოლოგია;",
        "option": "ენდარტერიიტი",
        "option2": "რეინოს სინდრომი",
        "option1": "ბიურგერის დაავადება",
        "answer": "თრომბოფლებიტი"
    },
    {
        "question": "დიაბეტური ნეიროპათიის გამოვლინებას არ მიეკუთვნება :",
        "option1": "ტერფის შეშუპება",
        "option2": "ტროფიკული წყლულები",
        "answer": "ხანგამოშვებითი კოჭლობა",
        "option": "ტკივილის შემცირება სიარულის დროს:"
    },
    {
        "question": "შაქრიანი დიაბეტით ავადმყოფებში ტერფის პუტრიდულ ნეკროზული ფლეგმონების უხშირეს გამომწვევ მიკრობულ აგენტებს წარმოადგენენ :",
        "option1": "სტაფილოკოკური მონოინფექცია",
        "option": "კლოსტრიდიული ანაერობები და სტრეპტოკოკები",
        "answer": "კოკების, ენტერობაქტერიების და არაკლოსტრიდიული ანაერობების ასოციაცია",
        "option2": "ლურჯ – მამწვანებელი ჩირქის ჩხირი და სოკოვანი ინფექცია"
    },
    {
        "question": "შაქრიანი დიაბეტის დროს ტიპიურია ყველა ინფექციური პათოლოგია, გარდა:",
        "option1": "საშარდე გზების ინფექციებისა",
        "option2": "პნევმონიისა",
        "answer": "სალმონელოზისა",
        "option": "სინუსიტისა"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი ჭრილობის ვრცელი გაკვეთისა და რადიკალური ნეკრექტომიის წინააღმდეგჩვენებას წარმოადგენს:",
        "option1": "შაქრიანი დიაბეტი",
        "option": "მაღალი ცხელება და ლეიკოციტოზი",
        "answer": "მსხვილი სისხლძარღვების, ნერვული ღეროებისა და შინაგანი ორგანოების დაზიანების საფრთხე",
        "option2": "გავრცელების დიდი ფართი"
    },
    {
        "question": "რომელი დაავადების გამო ხვდებიან ყველაზე ხშირად ქირურგიულ სტაციონარში დიაბეტით დაავადებული პირები ?",
        "option1": "მწვავე ქოლეცისტიტი",
        "option2": "კუჭისა და 12 გოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადება",
        "answer": "ქვემო კიდურების განგრენა და ჩირქოვან ანთებითი დაავადებები",
        "option": "ენდარტერიიტი"
    },
    {
        "question": "რომელი სიმპტომი არ არის ტიპიური ქვემო კიდურების ნეირო – ანგიოპათიისათვის შაქრიანი დიაბეტის დროს ?",
        "option2": "ონიხომიკოზი",
        "option1": "ტკივილების არარსებობა",
        "option": "ანჰიდროზი",
        "answer": "ლურჯი ფლეგმაზია"
    },
    {
        "question": "დიაბეტური კეტოაციდოზისათვის დამახასიათებელია ყველა სიმპტომი, გარდა :",
        "option1": "კომისა",
        "option": "'მწვავე მუცლის' სიმპტომებისა",
        "option2": "ლეიკოციტოზისა",
        "answer": "შემცივნებისა"
    },
    {
        "question": "50 წლის მსუქან მამაკაცს აღენიშნება ტკივილი სიარულის დროს მარცხენა წვივისა და ტერფის არეში, რომელიც ცხრება დასვენების შემდეგ.უკანასკნელი 5 წელია დაუქვეითდა მხედველობა და პროგრესირებს იმპოტენცია.ობიექტურად : მარცხენა კიდური ოდნავ ატროფიული, თმები გაცვენილი, კანი პრიალა, ფერმკრთალი.მარცხენა ბარძაყის არტერიაზე პულსი შესუსტებულია. მოისმინება ნაზი შუილი.წარსულში არანაირი გამოკვლევები არ ჩაუტარებია. ყველაზე რეალურია ვიფიქროთ შემდეგ პათოლოგიაზე:",
        "option": "თეთრი ფლეგმაზია",
        "option2": "ლერიშის სინდრომი",
        "answer": "დიაბეტური მაკროანგიოპათია",
        "option1": "იშიაზი"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის შეხორცების პრინციპულ სქემას არ მიეკუთვნება",
        "option2": "სისხლძარღვოვანი ცვლილებები",
        "option1": "ჭრილობის გასუფთავება",
        "option": "უჯრედების პროლიფერაცია",
        "answer": "ნაწიბურის რეორგანიზაცია"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის ანთების ფაზას არ მიეკუთვნება",
        "option1": "ჰემოსტაზური რეაქციები",
        "option": "სისხლძარღვთა გამავლობის მომატება",
        "option2": "ჭრილობის გასუფთავება მკვდარი ქსოვილებისაგან",
        "answer": "ჭრილობის კონტრაქცია"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის ანთების ფაზაში მონაწილეობას არ ღებულობს",
        "answer": "ბაქტერიული კოლაგენაზა",
        "option1": "პროსტაგლანდინები",
        "option2": "პროტეაზა",
        "option": "ჰემოსტაზის ფაქტორები"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის აქტიური ქირურგიული მკურნალობის პრინციპებს არ მიეკუთვნება",
        "option2": "ჭრილობის ქირურგიული დამუშავება",
        "answer": "დამუშავება წყალბადის ზეჟანგით",
        "option1": "სპეციფიკური იმუნიტეტის მომატება",
        "option": "არასპეციფიკური იმუნიტეტის მომატება"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის მკურნალობის პრინციპულ დებულებებს არ მიეკუთვნება",
        "option2": "სპეციფიკური იმუნიტეტის გაზრდა",
        "option1": "ანტიბაქტერიული თერაპია",
        "answer": "ნაკერების დადება დონატის წესით",
        "option": "ჭრილობის ქირურგიული დამუშავება"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის მკურნალობის პრინციპულ დებულებებს არ მიეკუთვნება",
        "answer": "წყალში ხსნადი მალამოების გამოყენება",
        "option1": "ჭრილობის ადრეული გაკერვა",
        "option2": "ანტიბაქტერიული თერაპია",
        "option": "არასპეციფიკური იმუნიტეტის გაძლიერება"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობისათვის პრინციპულია",
        "option2": "სორბენტის გამოყენება",
        "option1": "ჭრილობის ულტრაბგერით დამუშავება",
        "answer": "ჭრილობის ხანგრძლივი დრენირება",
        "option": "ნაკერის დადება დონატის წესით"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის მკურნალობის პრინციპებს მიეკუთვნება",
        "option1": "მალამოების გამოყენება",
        "answer": "სპეციფიკური იმუნიტეტის გაზრდა",
        "option2": "ვაკუუმის შექმნა ჭრილობაში",
        "option": "ჭრილობის დამუშავება ლაზერით"
    },
    {
        "question": "სტაფილოკოკი უფრო ხშირად ჭრილობაში ხვდება",
        "option": "ნაკერებიდან",
        "answer": "ჰაერ - წვეთოვანი გზით",
        "option2": "ქირურგის ხელებიდან",
        "option1": "ქირურგიული ინსტრუმენტებიდან"
    },
    {
        "question": "მიკრობულად დაბინძურებულს არ მიეკუთვნება შემდეგი ჭრილობები",
        "answer": "ასეპტიკური",
        "option2": "ინფიცირებული",
        "option1": "კონტამინირებული",
        "option": "ჩირქოვანი"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობისათვის არ არის დამახასიათებელი",
        "option1": "მიკრობების რაოდენობა 1 გ.ქსოვილზე 108 - 109",
        "answer": "მჟავობა - 8, 0 - მდე",
        "option2": "ელექტროპოტენციალის დონე 20 - 40 მვ",
        "option": "ქსოვილების გამოხატული შეშუპება"
    },
    {
        "question": "ქსოვილების დაჩირქებას არ განაპირობებს",
        "option2": "ნეკროზის უბნების არსებობა ჭრილობაში",
        "answer": "ქსოვილების რადიკალურად ამოკვეთა",
        "option1": "მიკრობული დაბინძურება",
        "option": "დიაბეტის არსებობა"
    },
    {
        "question": "სტაფილოკოკით ინფიცირებული ჭრილობისათვის არ არის დამახასიათებელი",
        "option1": "ქსოვილის შეშუპება",
        "option2": "ლოკალური ჰიპერემია",
        "answer": "ნეკროზული ქსოვილის სიჭარბე ანთებით პროცესებთან შედარებით",
        "option": "ლიმფადენიტი"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვან - ანთებით ჭრილობაში პროცესი ატიპიურად მიმდინარეობს",
        "option2": "ორგანიზმის ზოგადი რეაქტივობის შეცვლისას",
        "option1": "მძიმე თანმხლები დაავადებების დროს:",
        "answer": "მიკრობული დაბინძურების არსებობისას კრიტიკულ ზღვარს ზემოთ",
        "option": "იმუნიტეტის დაქვეითების დროს:"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის აქტიური ქირურგიული მკურნალობის ტაქტიკაში წამყვანი როლი უჭირავს",
        "option1": "ანტიბაქტერიულ მკურნალობას",
        "answer": "ქირურგიულ ჩარევას",
        "option": "სპეციფიკური იმუნიტეტის მომატებას",
        "option2": "ჭრილობის დრენირებას"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის პირველად ქირურგიულ დამუშავებას არ მიეკუთვნება",
        "option1": "ჭრილობის ქსოვილების ფართოდ ამიკვეთა",
        "answer": "გრანულაციური ქსოვილების ამოკვეთა",
        "option": "ჯიბეების გაკვეთა",
        "option2": "ჩირქით გაჟღენთილი ქსოვილების ამოკვეთა"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის პირველადი ქირურგიული დამუშავების შედეგების გაუმჯობესების ღონისძიებებს არ მიეკუთვნება",
        "answer": "ჭრილობაში ანტიკოაგულანტების შეყვანა",
        "option": "ჭრილობის სითხის პულსირებული ნაკადით დამუშავება",
        "option1": "ლაზერული სხივის გამოყენება",
        "option2": "ულტრაბგერის გამოყენება"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის პირველად ქირურგიულ დამუშავებას არ ამთავრებენ",
        "answer": "ქისისებური ნაკერის დადებით",
        "option1": "პირველადი ნაკერების დადებით",
        "option2": "პირველადად გადავადებული ნაკერის დადებით",
        "option": "ნაადრევი მეორადი ნაკერის დადებით"
    },
    {
        "question": "აქტიურ დრენაჟებს არ მიეკუთვნება",
        "answer": "ბილაუს",
        "option1": "რედონის",
        "option": "წყლის ნაკადის",
        "option2": "სუბოტინ - პერტესის"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის ნაადრევი ნაკერებით დახურვა",
        "answer": "ამცირებს შეხორცების პერიოდს",
        "option1": "ზრდის ჰოსპიტალური ინფექციის საშიშროებას",
        "option": "ზრდის ცილის დანაკარგს",
        "option2": "ზრდის ინტოქსიკაციას"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებულ ჭრილობაზე ნაკერების დადება არ შეიძლება",
        "answer": "როდესაც არ არის პირველადი ქირურგიული დამუშავების პირობები",
        "option1": "როდესაც ჭრილობიდან დიდი რაოდენობით ნეკროზული ქსოვილი იქნა ამოღებული",
        "option2": "როდესაც კანში არ არის ანთებითი ცვლილებები",
        "option": "როდესაც ვერ ხერხდება კიდეების ადეკვატური დაახლოება"
    },
    {
        "question": "კანის პლასტიკას კანის მცირე ნაჭრებით ეწოდება",
        "option2": "გათიშული ტრანსპლანტანტით",
        "option": "ფილატოვის მეთოდით",
        "option1": "მკვებავი ფეხის მეთოდით",
        "answer": "იანოვიჩ - ჩაინსკის მეთოდით"
    },
    {
        "question": "აუტოდერმოპლასტიკის ჩვენებები არ განისაზღვრება",
        "answer": "ჭრილობის მიმყენებელი საგნის ხასიათით",
        "option1": "ჭრილობის ფართით",
        "option": "ჭრილობის კლინიკური მდგომარეობით",
        "option2": "ბაქტერიების ამოთესვით"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის ქირურგიული დამუშავების შემდეგ არ გამოიყენება",
        "option2": "პულსირებადი სითხის ნაკადი",
        "answer": "დიათერმია",
        "option1": "დაბალსიხშირიანი ულტრაბგერა",
        "option": "ლაზერის სხივი"
    },
    {
        "question": "სპეციფიკურ იმუნოპროფილაქტიკას არ მიეკუთვნება",
        "option1": "ვაქცინის გამოყენება",
        "option2": "შრატის გამოყენება",
        "answer": "აუტოჰემოთერაპიის გამოყენება",
        "option": "გამაგლობულინის გამოყენება"
    },
    {
        "question": "სპეციფიკურ იმუნოთერაპიას მიეკუთვნება",
        "option2": "აუტოჰემოთერაპია",
        "option1": "ვიტამინოთერაპია",
        "option": "სრულყოფილი კვება",
        "answer": "ვაქცინის შეყვანა"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის ადგილობრივი მკურნალობისათვის პირველ ფაზაში არ იყენებენ",
        "answer": "ინდიფერენტულ მალამოებს",
        "option1": "წყალში ხსნად მალამოებს",
        "option": "პროტეოლიზურ ფერმენტებს",
        "option2": "ანტისეპტიკებს"
    },
    {
        "question": "ინფიცირებული ჭრილობის აქტიური ქირურგიული მკურნალობის ძირითად პრინციპებს არ მიეკუთვნება",
        "option2": "ჭრილობის ქირურგიული დამუშავება",
        "answer": "ჭრილობის მიკრობული მოთესვის განსაზღვრა",
        "option": "ჭრილობის დრენირება",
        "option1": "ანტიბაქტერიული თერაპია"
    },
    {
        "question": "ჭრილობითი პროცესის მეორე ფაზაში ადგილი აქვს",
        "answer": "უჯრედების პროლიფერაციას",
        "option2": "სისხლძარღვთა კედლის გამავლობის მომატებას",
        "option": "ჰემოსტაზური რეაქციების მომატებას",
        "option1": "ჭრილობის გასუფთავებას"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის პროცესის I ფაზაში ადგილი აქვს",
        "answer": "სისხლძარღვთა კედლების განვლადობის მომატებას",
        "option1": "უჯრედების პროლიფერაციას",
        "option2": "კოლაგენის სინთეზს",
        "option": "ეპითელიზაციას"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის მიკრობული მოთესვის განსაზღვრისათვის არ იყენებენ:",
        "answer": "მიკრობთა რაოდენობის დათვლას გამოცვლილ შესახვევ მასალაში",
        "option2": "მიკრობთა რაოდენობის დათვლას ჭრილობის სიღრმიდან აღებულ 1 გ ქსოვილში",
        "option1": "მიკრობთა რაოდენობის დათვლას ჭრილობის 1სმ2 ფართობზე",
        "option": "მიკრობთა რაოდენობის დათვლას ჭრილობიდან გამონადენის 1 მილილიტრში"
    },
    {
        "question": "დაჩირქებული ჭრილობის პროცესის პირელ ფაზაში ადგილობრივი მკურნალობისათვის არ იყენებენ",
        "option1": "ჰიპერტონულ ხსნარს",
        "answer": "სოლკოსერილის გელს",
        "option2": "პროტეოლიზურ ფერმენტებს",
        "option": "ანტისეპტიკებს"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის პროცესის მეორე ფაზაში არ იყენებენ",
        "option2": "ანტისეპტიკურ მალამოებს",
        "option": "ალგიპორს",
        "option1": "შესტაკოვსკის ბალზამს",
        "answer": "პროტეოლიზურ ფერმენტებს"
    },
    {
        "question": "რეგენერაციის ფაზაში არასასურველია შემდეგი საშუალებების გამოყენება",
        "option1": "სოლკოსერილი",
        "option2": "ვინილინი",
        "answer": "ჰიპერტონული ხსნარი",
        "option": "ქაცვის ზეთი"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის პროცესის I ფაზაში არ იყენებენ",
        "option1": "დიოქსიდინის მალამოს",
        "answer": "ვინილინს",
        "option2": "ლევოსინს",
        "option": "ლევომიკოლის მალამოს"
    },
    {
        "question": "დაჩირქებული ჭრილობების ქირურგიული დამუშავება არ გულისხმობს შემდეგ ეტაპებს",
        "option2": "ჩირქოვანი კერის გაკვეთას",
        "option": "ნეკროზული ქსოვილების ამოკვეთას",
        "answer": "ჭრილობაში ანტიბიოტიკების შეყვანას",
        "option1": "ჭრილობის დრენირებას"
    },
    {
        "question": "მიკრობული მოთესვის შემცირების მიზნით ქირურგიული დამუშავების შემდეგ არ იყენებენ",
        "answer": "ქლორჰექსიდინის სპირტის ხსნარს",
        "option1": "სითხის პულსირებად ნაკადს",
        "option2": "დაბალსიხშირიან ულტრაბგერას",
        "option": "ლაზერის სხივს"
    },
    {
        "question": "დაჩირქებული ჭრილობის აქტიური დრენირებისას მიზანშეწონილი არ არის",
        "option2": "სილიკონის დრენაჟის გამოყენება",
        "option": "პოლიქლორვინილის დრენაჟის გამოყენება",
        "answer": "ნაოპერაციებ ჭრილობაში დრენაჟის გაყვანა",
        "option1": "დრენაჟების კანზე დაფიქსირება"
    },
    {
        "question": "ჭრილობაზე ნაკერების დადებისას არ იყენებენ",
        "option1": "სინთეტიკურ საკერავ მასალას",
        "option2": "დიდი ზომის მჭრელ ნემსებს",
        "answer": "ქრომირებულ კეტგუტს",
        "option": "დონატის ნაკერებს"
    },
    {
        "question": "დაჩირქებული ჭრილობის ქირურგიული დამუშავების შემდეგ არ იყენებენ",
        "answer": "პასიურ დრენაჟებს",
        "option1": "ანტიბაქტერიულ თერაპიას",
        "option2": "სპეციფიურ იმუნოთერაპიას",
        "option": "ინფუზიურ თერაპიას"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის პირველ ფაზაში გამოყენებულ პრეპარატს არ უნდა გააჩნდეს შემდეგი მოქმედება",
        "option2": "ანტიმიკრობული",
        "answer": "რეპარაციის სტიმულაციის",
        "option1": "ჰიდროფილური",
        "option": "ტკივილდამაყუჩებელი"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის ქირურგიული დამუშავების შემდეგ არ ადებენ შემდეგ ნაკერებს",
        "option1": "უბრალო კვანძოვანს",
        "option2": "დონატის ნაკერებს",
        "answer": "კეტგუტის უწყვეტ ნაკერს",
        "option": "პროვიზორულ ნაკერს"
    },
    {
        "question": "დაჩირქებული ჭრილობის ქირურგიული დამუშავების შემდეგ ნაკერების დადება არ ითვალისწინებს",
        "option": "შეხორცების პროცესის შემოკლებას",
        "option2": "ჰოსპიტალური ინფექციის საშიშროების შემცირებას",
        "answer": "მიკრობული მოთესვის შემცირებას",
        "option1": "კოსმეტიკური შედეგების გაუმჯობესებას"
    },
    {
        "question": "ანაფილაქსიური შოკის დროს არ იყენებენ",
        "option1": "ნორადრენალინის წვეთობრივ შეყვანას",
        "option2": "პრედნიზოლონის შეყვანას",
        "answer": "სისხლძარღვთა გამაფართოებელ პრეპარატებს",
        "option": "სუპრასტინს"
    },
    {
        "question": "პრერენულ ანურიას ადგილი აქვს:",
        "answer": "გულ - სისხლძარღვთა უკმარისობის დროს;",
        "option1": "შხამებით ან სამკურნალო პრეპარატებით მოწამვლის დროს;",
        "option2": "სისხლის მცირე რაოდენობით დაკარგვის დროს;",
        "option": "ჰიპოპროტეინემიის დროს:"
    },
    {
        "question": "პარადოქსული იშურიის დროს:",
        "option2": "ავადმყოფს არ აქვს უნარი მოშარდოს დამოუკიდებლად;",
        "option1": "შარდი ქრონიკულადაა შეკავებული;",
        "answer": "ადგილი აქვს შარდის შეკავებასა და შეუკავლობასაც;",
        "option": "ავადმყოფი შარდავს ხშირად, ზოგჯერ წვეთობით."
    },
    {
        "question": "ჰემატურია არის:",
        "option1": "სისხლიანი გამონადენი ურეთრიდან;",
        "answer": "სისხლიანი შარდი;",
        "option2": "ნალექიანი შარდი;",
        "option": "ჰემოგლობინის თავისუფალი პიგმენტის არსებობა შარდში."
    },
    {
        "question": "ცისტოსკოპია უპირველსად ყოვლისა ნაჩვენებია:",
        "answer": "შარდის ბუშტის დათვალიერების მიზნით;",
        "option1": "თირკმლების მორფო - ფუნქციური მდგომარეობის დადგენის მიზნით;",
        "option2": "შარდსაწვეთების მორფო - ფუნქციური მდგომარეობის დადგენის მიზნით;",
        "option": "ჰემატურიის წყაროს დადგენის მიზნით;"
    },
    {
        "question": "თირკმლების ჭვალი არის სიმპტომოკომპლექსი, რომელიც ყველაზე ხშირად გვხვდება:",
        "option": "რენული ჰიპერტენზიის დროს;",
        "answer": "თირკმლის და შარდასწვეთის კენჭის დროს;",
        "option2": "თირკმლის პოლიკისტოზის დროს;",
        "option1": "თირკმლის აპლაზიის დროს."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფი თირკმლის ჭვალის დროს:",
        "option1": "წევს ზურგზე გაუნძრევლად;",
        "answer": "განუწყვეტლივ იცვლის მდებარეობას;",
        "option2": "წევს რომელიმე გვერდზე;",
        "option": "ამორჩევით უჭირავს ვერტიკალური მდებარეობა."
    },
    {
        "question": "ექსკრეტორული უროგრაფია უპირველესად ყოვლისა მიზნად ისახავს:",
        "answer": "თირკმლის მორფო - ფუნქციური მდგომარეობის დადგენას;",
        "option2": "შარდის ბუშტის დივერტიკულის დადგენას;",
        "option1": "შარდბუშტ - შარდსაწვეთის რეფლუქსის დადგენას;",
        "option": "შარდის ბუშტში უცხო სხეულის არსებობის დადგენას."
    },
    {
        "question": "ფიმოზი ეწოდება:",
        "answer": "ჩუჩის შევიწროებას;",
        "option1": "შარდსადენი მილის გარეთა ხვრელის შევიწროებას;",
        "option2": "ასოს თავის მოკლე ლაგამს;",
        "option": "ასოს თავის და ჩუჩის შიგა ფურცლის ანთებას."
    },
    {
        "question": "თირკმლის დახურული ტრავმული დაზიანებისათვის დამახასიათებელია:",
        "option2": "ურეთრორაგია;",
        "option1": "სხეულის ტემპერატურის მომატება შემცივნებით;",
        "option": "ნიქტურია;",
        "answer": "ჰემატურია."
    },
    {
        "question": "პოლაკიურია ეწოდება:",
        "option1": "დიურეზის მომატებას დღეღამის განმავლობაში;",
        "answer": "გახშირებულ შარდვას დღისით და ღამით;",
        "option": "შარდვის გაძნელებას;",
        "option2": "წყვეტილ შარდვას"
    },
    {
        "question": "ღამით შარდვას ეწოდება:",
        "option1": "პოლაკიურია;",
        "option2": "სტრანგურია;",
        "answer": "ნიქტურია;",
        "option": "ერითროციტურია"
    },
    {
        "question": "რამდენად სწრაფად ვითარდება ტრავმული ტოქსიკოზის კლინიკური სურათი",
        "option2": "კიდურზე ზეწოლის განვითარებისთანავე;",
        "answer": "კიდურის ზეწოლიდან გათავისუფლების შემდეგ;",
        "option1": "გათავისუფლებიდან 4 - 8 სთ - ის შემდეგ;",
        "option": "გათავისუფლებიდან 24 - 48 სთ - ში;"
    },
    {
        "question": "თავის ტვინის შერყევის კლინიკური სურათი არ ხასიათდება:",
        "option1": "ცნობიერების დაკარგვით ტრავმის მომენტში",
        "option2": "რეტროგრადული ამნეზიით",
        "answer": "მგრძნობელობის მოშლითა და ჰემიპარეზით",
        "option": "თავბრუსხვევით."
    },
    {
        "question": "ფილტვის დახურული დაზიანება არ შეიძლება გართულდეს",
        "option2": "დახურული პნევმოთორაქსით;",
        "answer": "ღია პნევმოთორაქსით;",
        "option1": "სარქვლოვანი პნევმოთორაქსით;",
        "option": "რბილი ქსოვილების ემფიზემით;"
    },
    {
        "question": "რომელი ძირითადი ადგილობრივი სიმპტომების საშუალებით არ დგინდება მოტეხილობის დიაგნოზი:",
        "answer": "ტკივილი, შეშუპება;",
        "option2": "კიდურის დეფორმაცია;",
        "option": "კიდურის პათოლოგიური მოძრაობა;",
        "option1": "კიდურის დამოკლება"
    },
    {
        "question": "ლოკალიზაციის მიხედვით არ არჩევენ მოტეხილობის შემდეგ სახეს:",
        "option1": "ეპიფიზური;",
        "option2": "დიაფიზური;",
        "option": "მეტაფიზური;",
        "answer": "ეპიფიზეოლიზი."
    },
    {
        "question": "მოტეხილობის მკურნალობის ძირითადი პრინციპებია ყველა, გარდა:",
        "option2": "ძვლის ფრაგმენტების რეპოზიცია;",
        "option": "ძვლის ფრაგმენტების სწორი ფიქსაცია იმობილიზაციის საშუალებით;",
        "answer": "მოტეხილობის არეში არსებული ჰემატომის პუნქციით დაცლა;",
        "option1": "ძვლის კონსოლიდაციის დაჩქარება და ორგანის ფუნქციის აღდგენა."
    },
    {
        "question": "მწვავე დამწვრობითი ტოქსემია გრძელდება:",
        "option1": "2-72 სთ;",
        "answer": "7-8 დღე;",
        "option2": "10-15 დღე;",
        "option": "15-20 დღე;"
    },
    {
        "question": "მწვავე მასტიტის სეროზულ სტადიაში მკურნალობა არ ითვალისწინებს:",
        "answer": "გაკვეთას;",
        "option2": "ლაქტოსტაზის პროფილაქტიკას;",
        "option1": "სარძევე ჯირკვლის აკვრას;",
        "option": "ზოგადი ანტიბაქტერიული თერაპიის ჩატარებას."
    },
    {
        "question": "როგორია განაკვეთის მდებარეობა და მიმართულება რეტრომამარული აბსცესის დროს:",
        "option1": "რადიალური სარძევე ჯირკვლის ზედა კვადრანტებში;",
        "answer": "ნახევრადოვალური ძუძუს ქვედა კიდესთან;",
        "option2": "რადიალური ჯირკვლის ქვედა ნახევარში;",
        "option": "ნახევრადოვალური ჯირკვლის ზედა კიდესთან;"
    },
    {
        "question": "კარბუნკულისათვის დამახასიათებელი კლინიკური ნიშნებია ყველა, გარდა:",
        "option1": "მტკივნეული ინფილტრატისა",
        "answer": "უმტკივნეულო ინფილტრატისა",
        "option2": "კანის ნეკროზისა და ჩირქოვანი პუსტულების არსებობისა",
        "option": "რეგიონული ლიმფური კვანძების გადიდებისა"
    },
    {
        "question": "წითელი ქარის კლინიკური ფორმებია ყველა, გარდა:",
        "option2": "ერითემულისა",
        "option1": "ბულოზურისა",
        "answer": "ჩირქოვანისა",
        "option": "ნეკროზულისა"
    },
    {
        "question": "პარონიქიის კლინიკური ნიშანი არ არის",
        "option": "ფრჩხილის მორგვის შეშუპება;",
        "option1": "ფრჩხილის აშრევება;",
        "option2": "ფრჩხილის მორგვიდან ჩირქის გამოყოფა;",
        "answer": "თითის გაშლითი კონტრაქტურა."
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის დროს სასწრაფო ოპერაციის წარმოების წინააღმდეგ ჩვენებას წარმოადგენს:",
        "option": "მიოკარდიუმის ახალი ინფარქტი;",
        "answer": "აგონია;",
        "option2": "ალკოჰოლური სიმთვრალე;",
        "option1": "პოსტოპერაციული პერიტონიტი."
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს მხრის მიდამოს აბსცესის გახსნიდან მე-3 დღეს აღენიშნება: შემცივნება მაღალი სიცხით (39-40 ჩ), სისუსტე, ძლიერი ოფლიანობა, ტაქიკარდია. დათვალიერებისას ყურადღებას იპყრობს მტკივნეული ანთებითი ინფილტრატების არსებობა გულმკერდსა და მუცელზე. რაზე შეიძლება ვიფიქროთ? აირჩიეთ სწორი პასუხი.",
        "answer": "სეპტიკოპიემია;",
        "option1": "სეპტიცემია;",
        "option2": "ჩირქოვანი ჩამონაწვეთები;",
        "option": "ალერგიული რეაქცია."
    },
    {
        "question": "ციმბირის წყლულის კანის ფორმა კარბუნკულისაგან განსხვავდება:",
        "option1": "ანთებითი ინფილტრატის არსებობით;",
        "option2": "რეგიონული ლიმფადენიტის არსებობით;",
        "answer": "შავი ფერის, სქელი ფუფხის არსებობით;",
        "option": "ჩირქოვანი გამონადენის არსებობოთ;"
    },
    {
        "question": "განსაზღვრეთ ექინოკოკით დაავადების ძირითადი გზა:",
        "answer": "ექინოკოკის კვერცხის გადაყლაპვით;",
        "option2": "ექინოკოკის ცისტის გადაყლაპვით;",
        "option1": "ცისტის კანზე მოხვედრით;",
        "option": "ცხოველის მიერ დაკბენის შემდეგ;"
    },
    {
        "question": "ასკარიდოზის რომელი გართულება არ საჭიროებს ქირურგიულ მკურნალობას:",
        "option1": "გაუვალობა;",
        "option2": "აპენდიციტი;",
        "answer": "ფილტვის ასკარიდოზი;",
        "option": "ღრუ ორგანოების პერფორაცია."
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ამებური აბსცესის დიაგნოსტიკაში არ გამოიყენება შემდეგი გამოკვლევა:",
        "option1": "რენტგენოლოგიური;",
        "option2": "რადიოიზოტოპური;",
        "option": "ულტრასონოგრაფიული;",
        "answer": "რეოვაზოგრაფიული."
    },
    {
        "question": "ორგანოთა განლაგების ანომალიებს მიეკუთვნება:",
        "answer": "კრიპტორქიზმი;",
        "option2": "ჰერმაფროდიტიზმი;",
        "option1": "ჰიპოგენეზია;",
        "option": "კისრის შუა კისტა."
    },
    {
        "question": "კისრის განვითარების მანკებს არ მიეკუთვნება:",
        "option2": "კისრის შუა კისტა;",
        "option": "კისრის გვერდითი კისტა;",
        "option1": "კისერმრუდობა;",
        "answer": "კისრის ფლეგმონა."
    },
    {
        "question": "მუცლისა და საჭმლის მომნელებელი ტრაქტის ორგანოთა განვითარების მანკებს არ მიეკუთვნება:",
        "option1": "ჭიპის იოგის თიაქარი;",
        "option": "ჭიპის ხვრელმილი;",
        "option2": "ჰირშპრუნგის დაავადება;",
        "answer": "ფალოს ტრიადა."
    },
    {
        "question": "ექტროდაქტილია ეწოდება;",
        "option2": "თითებს შორის შეხორცებების არსებობას;",
        "option": "თითების გაზრდილ მოცულობას;",
        "answer": "თითების შემცირებულ რაოდენობას;",
        "option1": "მტევნის არარსებობას."
    },
    {
        "question": "ზემოთჩამოთვლილი მიზეზებიდან რომელი არ გვევლინება სისხლის გადასხმის ჩვენებად:",
        "option1": "მწვავე სისხლის დაკარგვა;",
        "option2": "მძიმე ოპერაცია სისხლის დაკარგვით;",
        "answer": "ღვიძლისა და თირკმელების მძიმე ფუნქციური დარღვევები;",
        "option": "ტრავმული შოკი."
    },
    {
        "question": "მიუთითეთ ჰემოტრანსფუზიის გვიან გართულებაზე:",
        "option": "ჰემოტრანსფუზიული შოკი;",
        "option2": "თრომბოემბოლია;",
        "option1": "ანაფილაქსიური შოკი;",
        "answer": "თირკმლის მწვავე უკმარისობა."
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ სისხლის იმუნური პრეპარატი:",
        "option1": "ალბუმინი;",
        "answer": "გამა-გლობულინი;",
        "option2": "ფიბრინოგენი;",
        "option": "პროტეინი;"
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ ციტრატული სისხლის შენახვის ვადა:",
        "option": "1 დღე-ღამე;",
        "option2": "7 დღე-ღამე;",
        "option1": "14 დღე-ღამე;",
        "answer": "21 დღე-ღამე;"
    },
    {
        "question": "რით განსხვავდება სისხლის პლაზმა სისხლის შრატისაგან:",
        "option2": "შრატში არ არის ლეიკოციტები და თრომბოციტები;",
        "answer": "შრატში არ არის ფიბრინოგენი;",
        "option": "შრატში არ არის აგლუტინოგენი;",
        "option1": "შრატში არ არის გამა-გლობულინი;"
    },
    {
        "question": "ინდივიდუალური შეთავსების რომელ ცდას ატარებენ პლაზმის გადასმის დროს:",
        "option1": "ჯგუფობრივ შეთავსებაზე;",
        "option2": "რეზუს-შეთავსებაზე;",
        "answer": "ბიოლოგიურ ცდას;",
        "option": "ცდები არ ტარდება."
    },
    {
        "question": "რომელი პრეპარატები ახდენენ ოსმოდიურეტულ მოქმედებას:",
        "option2": "პოლიგლუკინი, ჟელატინოლი, რეოპოლიგლუკინი;",
        "option1": "აცესოლი, ლაქტასოლი, დისოლი;",
        "answer": "მანიტოლი, სორბიტოლი;",
        "option": "ამინოპეპტიდი, ამონოზოლი, პოლიამინი."
    },
    {
        "question": "ქვემოთჩამოთვლილი საშუალებებიდან რომელს არ მიაკუთვნებენ ბიოლოგიურ ანტისეპტიკას:",
        "option2": "სპეციფიურ შრატებს;",
        "option1": "ანტიბიოტიკებს;",
        "answer": "სულფანილამიდებს;",
        "option": "სისხლის გადასხმას."
    },
    {
        "question": "რას ემსახურება ასეპტიკა:",
        "option1": "ავადმყოფის იმუნიტეტის გაძლიერებას;",
        "option2": "ჭრილობაში მიკრობების განადგურებას;",
        "answer": "ჭრილობაში მიკრობების განვითარების პროფილაქტიკას",
        "option": "ჭრილობაში მიკრობული სპორების განადგურებას."
    },
    {
        "question": "ჰოსპიტალურ პირობებში ქირურგიული ინსტრუმენტების სტერილიზაციის რომელი საშუალებაა ყველაზე საიმედო:",
        "option1": "ავტოკლავში გამავალი ორთქლით",
        "option2": "ავტოკლავში მაღალი წნევით",
        "answer": "მშრალი აირით",
        "option": "ბაქტერიოციდული ნათურით"
    },
    {
        "question": "როგორ ასტერილებენ სინთეზურ მასალას (კაპრონი, ნეილონი, ტეფლონი და ა.შ.):",
        "option1": "დუღილით;",
        "answer": "ორთქლით წნევის ქვეშ;",
        "option2": "სპირტში ჩალბობით;",
        "option": "ლუგოლის ხსნარში ჩალბობით;"
    },
    {
        "question": "რა მიზნით გამოიყენებს ანესთეზიოლოგი მიორელაქსანტებს:",
        "option1": "ნარკოტიული პრეპარატების პოტენცირებისათვის;",
        "answer": "ავადმყოფის მოძრაობის დასათრგუნად;",
        "option2": "ვეგეტატიური რეაქციების ბლოკირებისათვის;",
        "option": "ჰემოდინამიკის სტაბილიზაციისთვის."
    },
    {
        "question": "ნარკოზის რომელი სახეა ნაკლებად ტოქსიური მუცლის ღრუს ორგანოებზე 2-3 საათიანი ოპერაციის დროს:",
        "option2": "ეთერ-ჟანგბადის ნარევი (ნიღბით);",
        "option": "ფტოროტან-ჟანგბადის ნარევი (ნიღბით);",
        "answer": "ნეიროლეპტანალგეზია;",
        "option1": "ფრაქციული ინტრავენური ნარკოზი კეტამინით;"
    },
    {
        "question": "რადიკალურ ოპერაციას მიეკუთვნება:",
        "answer": "ქოლეცისტექტომია;",
        "option1": "გასტროსტომია საყლაპავის ჭრილობის გამო;",
        "option2": "ნაწლავის სიმსივნის გამო შემოვლითი ანასტომოზის დადება;",
        "option": "პლევრის ღრუს პუნქცია."
    },
    {
        "question": "ოპერაციული ჭრილობის დაჩირქების პროფილაქტიკას წარმოადგენს:",
        "option1": "ჭრილობაზე ხშირი ნაკერების დადება;",
        "option2": "ჭრილობაზე გაწოვადი ნაკერების დადება;",
        "answer": "ჭრილობის დრენირება;",
        "option": "სამკურნალო ფიზკულტურა;"
    },
    {
        "question": "პოსტოპერაციული პერიოდის ფილტვისმიერ გარულებებს მიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option2": "პნევმონიისა;",
        "option1": "ატელექტაზისა;",
        "answer": "ბრონქოექტზიული დაავადებისა;",
        "option": "ბრონქიტისა;"
    },
    {
        "question": "ლაპაროტომიის შემდგომ ჭრილობის კიდეების დაცილებას ხელს უწყობს ყველა მიზეზი, გარდა:",
        "option": "მუცლის ღრუს წნევის მომატებისა",
        "option2": "ჰემატომისა",
        "answer": "მასიური ინფუზიური თერაპიისა",
        "option1": "ჭრილობის დაჩირქებისა"
    },
    {
        "question": "ენდოგენური ინფექციის წყაროდ შესაძლოა არ მოგვევლინოს:",
        "option2": "კარიესული კბილების არსებობა;",
        "option1": "კანის ჩირქოვანი დაავადებები",
        "option": "ქრონიკული ოსტეომიელიტი",
        "answer": "მაობლიტირებელი ენდარტერიიტი"
    },
    {
        "question": "ოპერაციების გრაფიკის შედგენისას ჩამოთვლილი ოპერაციებიდან რომელი იგეგმება პირველ რიგში:",
        "answer": "ფლებექტომია;",
        "option2": "პულმონექტომია;",
        "option1": "განივი კოლინჯის რეზექცია;",
        "option": "წვრილი ნაწლავის რეზექცია;"
    },
    {
        "question": "რა ზოგადი კლინიკური ნიშნებია დამახასიათებელი სისხლდენისათვის:",
        "answer": "სისუსტე, წყურვილი, თავბრუსხვევა",
        "option": "წყურვილი, თავბრუსხვევა, ტკივილი გულის არეში",
        "option1": "სისუსტე, თავბრუსხვევა, ტკივილი გულის არეში",
        "option2": "სისუსტე, ტკივილი გულის არეში, ციანოზი.;"
    },
    {
        "question": "სისხლდენის შეჩერების რომელი დროებითი მეთოდები შეიძლება გამოვიყენოთ მსხვილი არტერიული სისხლძარღვის დაზიანების დროს:",
        "option2": "კიდურის მაღალი მდებარეობა, ლახტის დადება, ჭრილობაში სისხლდენის შემაჩერებელი მომჭერის დადება",
        "option1": "კიდურის მაღალი მდებარეობა, ლახტის დადება, ჭრილობაში სისხლდენის შემაჩერებელი მომჭერის დადება, არტერიაზე თითით ზეწოლა",
        "answer": "ლახტის დადება, ჭრილობაში სისხლდენის შემაჩერებელი მომჭერის დადება, არტერიაზე თითით ზეწოლა, სისხლძარღვის დროებითი შუნტირება.",
        "option": "ლახტის დადება, ჭრილობაში სისხლდენის შემაჩერებელი მომჭერის დადება, არტერიაზე თითით ზეწოლა;"
    },
    {
        "question": "რომელი საშუალება გამოიყენება ადგილობრივად სისხლდენის შეჩერებისათვის:",
        "option1": "კრიოპრეციპიტატი",
        "option2": "ნატიური პლაზმა",
        "option": "ერმასა",
        "answer": "ფიბრინული აპკი;"
    },
    {
        "question": "მძიმე სისხლდენის პირველ საათებში დაკარგული სისხლის რაოდენობას უფრო ზუსტად გამოხატავს:",
        "option1": "ჰემოგლობინის შემცველობა;",
        "option2": "ჰემატოკრიტი;",
        "option": "ერითროციტების შემცველობა;",
        "answer": "მოცირკულირე სისხლის მოცულობის მაჩვენებლების შეცვლა."
    },
    {
        "question": "მოგვიანებითი მეორადი სისხლდენის მიზეზებია:",
        "option2": "არტერიული წნევის მომატება;",
        "option1": "სისხლძარღვის სპაზმის ლიკვიდაცია",
        "option": "ლიგატურის მოვარდნა",
        "answer": "სისხლძარღვის კედლის აროზია"
    },
    {
        "question": "რომელია ადრეული მეორადი სისხლდენის მიზეზი:",
        "option1": "ჭრილობის დაჩირქება",
        "option2": "სისხლძარღვის გაფართოება",
        "answer": "ლიგატურის მოვარდნა",
        "option": "მომატებული არტერიული წნევა."
    },
    {
        "question": "დაასახელეთ ქიმიური ნივთიერებები, რომლებიც გამოიყენება სისხლდენის გასაჩერებლად:",
        "answer": "ამინოკაპრონის მჟავა, ვიკასოლი, დიცინონი",
        "option1": "რეზერპინი, რეოპოლიგლუკინი",
        "option2": "კალციუმის ქლორიდი, ჰეპარინი.",
        "option": "იბუპრუფენი, კალციუმის ქლორიდი"
    },
    {
        "question": "რომელი სისხლდენის დროს გამოიყენება ყველაზე ხშირად სისხლძარღვის გადაკვანძვა დაზიანებიდან ცენტრალურად:",
        "option2": "კუჭიდან სისხლდენისას",
        "option1": "მეორადი ადრეული სისხლდენისას",
        "answer": "მეორადი გვიანი სისხლდენისას",
        "option": "პირველადი სისხლდენისას."
    },
    {
        "question": "მიუთითეთ სიმპტომები, რომლებიც ადასტურებენ გულ - ფილტვის რეანიმაციის ეფექტურობას:",
        "option2": "გუგების შევიწროვება, კისრის ვენების შებერვა",
        "option1": "გუგების გაფართოვება, კისრის ვენების შებერვა",
        "option": "გუგების გაფართოვება, ციანოზის შემცირება",
        "answer": "გუგების შევიწროვება, ციანოზის შემცირება, რეფლექსების გაჩენა"
    },
    {
        "question": "ჰემოდინამიკის დარღვევის გამო რეანიმაციული ღონისძიებების პროცესში ადრენალინი შეყავთ:",
        "option2": "ინტრამუსკულარულად, კანქვეშ;",
        "option1": "კანქვეშ, ინტრავენურად;",
        "answer": "ინტრავენურად, გულში, ენდოტრაქეალურად.",
        "option": "ინტრამუსკულარულად, გულში"
    },
    {
        "question": "ალგოვერის შოკური ინდექსი გულისხმობს:",
        "answer": "გულის შეკუმშვათა სიხშირის შეფარდება სისტოლურ არტერიულ წნევასთან;",
        "option2": "სისტოლური არტერიული წნევის შეფარდება ცენტრალურ ვენურ წნევასთან;",
        "option1": "სისტოლური არტერიული წნევის შეფარდება გულის შეკუმშვათა სიხშირესთან;",
        "option": "ცენტრალური ვენური წნევის შეფარდება მოცირკულირე სისხლის მოცულობასთან;"
    },
    {
        "question": "მიუთითეთ II ხარისხის ტრავმული შოკის ტორპიდული ფაზის სიმპტომატიკა:",
        "option": "ავადმყოფის აგზნება, ჰიპერტენზია, ტაქიკარდია",
        "option2": "შეკავებულობა, ადინამია, ჰიპერტენზია",
        "answer": "შეკავებულობა, ადინამია, ჰიპოტენზია, ტაქიკარდია",
        "option1": "შეკავებულობა, ადინამია, ჰიპერტენზია, ტაქიკარდია"
    },
    {
        "question": "მიუთითეთ ჰიპოვოლემიური შოკის დროს ინფუზიური თერაპიის მოცულობის მაკონტროლებელი ტესტები:",
        "option1": "ელექტროკარდიოგრაფია, არტერიული წნევა, გულის შეკუმშვათა სიხშირე;",
        "option": "ელექტროკარდიოგრაფია, არტერიული წნევა, გულის შეკუმშვათა სიხშირე, ცენტრალური ვენური წნევა;",
        "answer": "არტერიული წნევა, გულის შეკუმშვათა სიხშირე, ცენტრალური ვენური წნევა, სისხლის კლინიკური ანალიზი.",
        "option2": "ელექტროკარდიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მიუთითეთ ტრავმული ტოქსიკოზის კლინიკური მიმდინარეობის ძირითადი პერიოდები:",
        "option2": "რეაქტიული, ტოქსიური და თირკმლის მწვავე უკმარისობის პერიოდები;",
        "answer": "შეშუპების ზრდისა და სისხლძარღვოვანი უკმარისობის, თირკმლის მწვავე უკმარისობის და გამოჯანმრთელების პერიოდები.",
        "option": "რეაქტიული, ტოქსიური და გამოჯანმრთელების პერიოდები.",
        "option1": "რეაქტიული, შეშუპების ზრდისა და სისხლძარღვოვანი უკმარისობის და ტოქსიური პერიოდები."
    },
    {
        "question": "ფილტვის წარმონაქმნის ტრანსთორაკალური პუნქცია რომელი ლოკალიზაციის შემთხვევაში უნდა ვაწარმოოთ გულმკერდის წინა კედლიდან",
        "option": "II სეგმენტი",
        "answer": "III სეგმენტი",
        "option2": "VI სეგმენტი",
        "option1": "X სეგმენტი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის წარმონაქმნის ტრანსთორაკალური პუნქცია რომელი ლოკალიზაციის შემთხვევაში უნდა ვაწარმოოთ გულმკერდის უკანა კედლიდან",
        "option": "IV სეგმენტი",
        "option1": "V სეგმენტი",
        "option2": "VIII სეგმენტი",
        "answer": "X სეგმენტი"
    },
    {
        "question": "ფილტვის წარმონაქმნის ტრანსთორაკალური პუნქცია რომელი ლოკალიზაციის შემთხვევაში უნდა ვაწარმოოთ უკანა აქსილარული ხაზიდან",
        "option2": "I სეგმენტი",
        "option1": "IV სეგმენტი",
        "answer": "VI სეგმენტი",
        "option": "VII სეგმენტი"
    },
    {
        "question": "შუასაყრის წარმონაქმნის მორფოლოგიური ვერიფიკაციისათვის ქვემოთ ჩამოთვლილი მეთოდებიდან რომელია უფრო ნაკლებინვაზიური",
        "option": "მედიასტინოსკოპია საუღლე ფოსოდან საყელოსებრი განაკვეთიდან",
        "option2": "თორაკოსკოპია ნეკნთაშორისი სივრციდან მედიასტინალური პლევრის გახსნით",
        "option1": "სტერნოტომია",
        "answer": "პერკუტანული ბიოფსია კომპიუტერული ტომოგრაფიის კონტროლით კონტრასტირების რეჟიმში"
    },
    {
        "question": "ტრაქეობრონქულ სისტემაში ასპირირებული უცხო სხეული უფრო ხშირად ლოკალიზდება:",
        "answer": "მარჯვენა ქვემო წილის ბრონქში;",
        "option1": "მარცხენა ქვემო წილის ბრონქში;",
        "option2": "მარჯვენა ზემო წილის ბრონქში;",
        "option": "მარცხენა ძირითად ბრონქში;"
    },
    {
        "question": "გულმკერდის მიდამოს ღია ან დახურული ტრავმის შემთხვევაში გადაუდებელი თორაკოტომიის ჩვენებას წარმოადგენს:",
        "option2": "პნევმოთორაქსი ფილტვის 1 / 2 - ის კოლაბირებით;",
        "answer": "მზარდი ჰემოთორაქსი ან ჰემოპნევმოთორაქსი ჰემოდინამიკური მაჩვენებლების გაუარესებით",
        "option1": "პნევმოთორაქსი ფილტვის ტოტალური კოლაფსით",
        "option": "ჭრილობის ირგვლივ არსებული კანქვეშა ემფიზემის მზარდი გავრცელება გულმკერდზე, სახესა და მუცელზე"
    },
    {
        "question": "ფილტვის ქრონიკული აბსცესის დროს რომელი სახის ოპერაციას ენიჭება უპირატესობა",
        "option1": "პნევმოტომია",
        "option2": "აბსცესის ღრუს დრენირება",
        "option": "სეგმენტექტომია",
        "answer": "ლობექტომია"
    },
    {
        "question": "ფილტვის დიდი ზომის მწვავე აბსცესის შემთხვევაში ქვემოთ ჩამოთვლილი მკურნალობის მეთოდთაგან რომელს ენიჭება უპირატესობა",
        "option2": "ზოგადი ანტიბაქტერიული მკურნალობა ფართო სპექტრის ანტიბიოტიკებით",
        "option1": "ზოგადი ანტიბიოტიკოთერაპია ბაქტერიოგრამის მიხედვით, დეზინტოქსიკაცია",
        "answer": "ზოგადი ანტიბაქტერიული მკურნალობა ბაქტერიოგრამის მიხედვით ადგილობრივად აბსცესის ღრუს ხანგრძლივი ტრანსბრონქული კათეტერიზაციის პირობებში",
        "option": "ანტიბაქტერიული მკურნალობა ბაქტერიოგრამის მიხედვით, დეზინტოქსიკაცია, ენდობრონქული ინსტილაციები(ჩასხმები)"
    },
    {
        "question": "განივი კოლინჯი და მისი ჯორჯალი მუცლის ღრუს ყოფს",
        "answer": "ზედა და ქვედა სართულებად",
        "option2": "ზედა, შუა და ქვედა სართულებად",
        "option1": "რეტროპერიტონეულ და კუჭუკანა აბგის მიდამოებად",
        "option": "სუბდიაფრაგმულ და მცირე მენჯის ღრუს მიდამოებად"
    },
    {
        "question": "კლასიფიკაციის მიხედვით მუცლის ტრავმები შეიძლება იყოს",
        "option": "ცეცხლსასროლი და ცივი იარაღით გამოწვეული",
        "answer": "ღია და დახურული",
        "option1": "ღია, დახურული და შერეული",
        "option2": "შინაგანი სისხლდენითა და სისხლდენის გარეშე"
    },
    {
        "question": "ნაწლავის ტრავმული გახეთქვა უფრო ხშირია",
        "option1": "იქ, სადაც უფრო გრძელია ჯორჯალი",
        "answer": "იქ, სადაც უფრო კარგად არის ფიქსირებული ნაწლავი ანტომიურად ან შეხორცებებით",
        "option2": "წვრილი ნაწლავის დისტალურ ნახევარში",
        "option": "განივ კოლინჯსა და წვრილი ნაწლავის შუა მესამედში"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუს შემავალი ჭრილობა საჭიროებს",
        "answer": "სასწრაფო ლაპაროტომიას",
        "option2": "დაკვირვებას დინამიკაში",
        "option1": "გადაწყვეტილების მიღებას კომპიუტერული ტომოგრაფიის მონაცემების მიხედვით",
        "option": "კლინიკური შესწავლის დასრულებას და გეგმიურ ლაპაროტომიას"
    },
    {
        "question": "კუჭის ტრავმულ დაზიანებას ახასიათებს",
        "answer": "ძლიერი ტკივილი მუცელში, დეფანსი, შოკი, ღვიძლის პერკუტორული საზღვრების წაშლა",
        "option1": "ძლიერი ტკივილი მუცელში, დეფანსი, დადებითი კურვუაზიეს ნიშანი",
        "option2": "ძლიერი ტკივილი მუცელში, დეფანსი, დადებითი კულენკამფის ნიშანი",
        "option": "დეფანსი, დადებითი შჩიოტკინ - ბლუმბერგის, კულენკამფის, კერისა და ორტნერის ნიშნები"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ქსოვილში მიკროფლორის შეღწევის გზებია",
        "answer": "არტერიული, ვენური, ბილიური, კონტაქტური;",
        "option2": "ენტერული, ბილიური;",
        "option1": "არტერიული, ვენური, კონტაქტური;",
        "option": "არტერიული, ვენური"
    },
    {
        "question": "`მწვავე მუცელი~ არის",
        "option1": "კონკრეტული ნოზოლოგიური ერთეული",
        "answer": "ზოგადი ცნება, სამუშაო დიაგნოზი",
        "option2": "საბოლოო კლინიკური დიაგნოზი",
        "option": "სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "'მწვავე მუცელი' აერთიანებს",
        "option1": "მუცლის ღრუს და რეტროპერიტონეულ ორგანოთა მწვავე პათოლოგიებს",
        "answer": "მხოლოდ მუცლის ღრუს ორგანოთა მწვავე პათოლოგიებს",
        "option2": "გულმკერდის და მუცლის ორგანოთა მწვავე პათოლოგიებს",
        "option": "მხოლოდ მუცლის ღრუს ორგანოთა მწვავე და ქრონიკულ პათოლოგიებს"
    },
    {
        "question": "შოკური ინდექსის განსაზღვრისთვის გამოიყენება",
        "option2": "ცენტრალური ვენური წნევა",
        "option": "ცირკულაციაში არსებული სისხლის მოცულობა და არტერიული წნევა",
        "answer": "გულის შეკუმშვათა სიხშირე და სისტოლური არტერიული წნევა",
        "option1": "ცირკულაციაში არსებული პლაზმის მოცულობა და ცენტრალური ვენური წნევა"
    },
    {
        "question": "ჰიპოთირეოზის დროს ფარისებრი ჯირკვლის ჰორმონების დეფიციტი აქვეითებს",
        "option1": "სისხლში ქოლესტერინის რაოდენობას;",
        "option": "სისხლში კალიუმის რაოდენობას;",
        "answer": "ცილის სინთეზს",
        "option2": "ფერადობის მაჩვენებელს"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის კლინიკურ სურათზე გავლენას არ ახდენს",
        "option1": "პაციენტის ასაკი",
        "answer": "პაციენტის სქესი",
        "option2": "დაავადების ხანდაზმულობა",
        "option": "აპენდიქსის ტოპოგრაფიული მდებარეობა"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის სიმპტომია",
        "answer": "კოხერის",
        "option2": "კერის",
        "option1": "ორტნერის",
        "option": "კულენკამფის"
    },
    {
        "question": "მწვავე კატარული აპენდიციტის დამახასიათებელი ნიშანი არ არის",
        "option1": "სიტკოვსკის",
        "answer": "ორტნერის",
        "option2": "ობრაზცოვის",
        "option": "როვზინგის"
    },
    {
        "question": "მწვავე კატარული აპენდიციტისთვის დამახასიათებელი არ არის",
        "option2": "ტკივილის დაწყება ეპიგასტრიუმში",
        "answer": "პერიტონეუმის გაღიზიანების ნიშნები",
        "option1": "ეთჯერადი ღებინება მცირე მასებით",
        "option": "ზომიერი ლეიკოციტოზი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ფლეგმონურ აპენდიციტს არ ახასიათებს",
        "option1": "ინტენსიური ტკივილი მარჯვენა თეძოს ფოსოში",
        "answer": "ხშირი ღებინება",
        "option2": "პერიტონეუმის გაღიზიანების ნიშნები",
        "option": "ლეიკოციტოზი ფორმულის მარცხნივ გადახრით"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის სიმპტომებია",
        "option2": "მერფის, მიუსის, ორტნერის",
        "option": "მეიო - რობსონის, ობრაზცოვის, სიტკოვსკის, კერტეს",
        "answer": "კოხერის, როვზინგის, ობრაზცოვის",
        "option1": "ვოსკრესენსკის, მონდორის"
    },
    {
        "question": "აპენდიქსის რეტროცეკალური მდებარეობის დროს აპენდიციტისთვის არ არის დამახასიათებელი",
        "option1": "დიზურიული მოვლენები",
        "option": "ტენეზმები და თხიერი განავალი",
        "answer": "პერიტონეუმის გაღიზიანების გამოხატული ნიშნები",
        "option2": "ობრაზცოვის ნიშანი"
    },
    {
        "question": "ორსულთა მწვავე აპენდიციტის დროს არ შეძლება",
        "option2": "აქტიური ქირურგიული ტაქტიკა",
        "option1": "ადგილობრივი ანესთეზიის გამოყენება",
        "answer": "მუცლის ღრუს ტამპონაცია",
        "option": "ოპერაციული მიდგომა მაკ - ბურნეის განაკვეთით"
    },
    {
        "question": "მოხუცთა მწვავე აპენდიციტისთვის დამახასიათებელია",
        "option1": "დესტრუქციული ფორმების ნაკლებობა",
        "answer": "პირველადი განგრენული ფორმების სიხშირე",
        "option2": "დაავადების კარგად გამოხატული კლინიკური სურათი",
        "option": "კარგად გამოხატული პრესის რეზისტენტობა"
    },
    {
        "question": "მოხუცთა მწვავე აპენდიციტისთვის ტიპიური არ არის",
        "option2": "ზომიერი ტკივილი მარჯვენა თეძოს ფოსოში",
        "option1": "ლოკალურად ნაკლებად გამოხატული პრესის რეზისტენტობა",
        "answer": "კარგად გამოხატული პერიტონული მოვლენები",
        "option": "უმნიშვნელო ლეიკოციტოზი"
    },
    {
        "question": "მხოლოდ ინტრაოპერაციულად არის შესაძლებელი მწვავე აპენდიციტის დიფერენციული დიაგნოსტიკა",
        "option1": "წყლულის პერფორაციასთან",
        "answer": "მეკელის დივერტიკულის ანთებასთან",
        "option2": "მარჯვენამხრივ თირკმლის ჭვალთან",
        "option": "მწვავე ქოლეცისტიტთან"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტისთვის დამახასიათებელი სიმპტომია",
        "answer": "ობრაზცოვის",
        "option2": "მონდორის",
        "option1": "სკლიაროვის",
        "option": "მერფის"
    },
    {
        "question": "აპენდექტომიის საწარმოებლად უხშირესად გამოყენებული მიდგომაა",
        "option1": "ლენანდერის პარარექტალური განაკვეთი",
        "answer": "მაკ - ბურნეის ირიბი განაკვეთი",
        "option": "კოლესოვის განივი განაკვეთი",
        "option2": "ქვედა შუა ლაპაროტომია"
    },
    {
        "question": "ძნელად სადიფერენციაციო შემთხვევებში აპენდექტომიის საწარმოებლად გამოიყენება",
        "option2": "ლენანდერის პარარექტალური განაკვეთი",
        "option1": "მაკ - ბურნეის ირიბი განაკვეთი",
        "option": "კოლესოვის განივი განაკვეთი",
        "answer": "ქვედა შუა ლაპაროტომია"
    },
    {
        "question": "ჭრილობის გაფართოებისა და აპენდექტომიისთვის უკეთესი მიდგომის საშუალებას იძლევა",
        "answer": "ლენანდერის პარარექტალური განაკვეთი",
        "option2": "მაკ - ბურნეის ირიბი განაკვეთი",
        "option1": "კოლესოვის განივი განაკვეთი",
        "option": "ზედა შუა ლაპაროტომია"
    },
    {
        "question": "თეძოს ნაწლავის დისტალური მონაკვეთის რევიზიით ვერ ხერხდება გამორიცხვა",
        "option1": "კრონის დაავადების",
        "answer": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტის",
        "option2": "მეკელის დივერტიკულის ანთების",
        "option": "მეზენტერიული ლიმფადენიტის"
    },
    {
        "question": "აპენდიციტის კლინიკურ ფორმებს არ მიეკუთვნება",
        "option2": "ფლეგმონური",
        "answer": "ჰემორაგიული",
        "option1": "განგრენული",
        "option": "პერფორაციული"
    },
    {
        "question": "მწვავე აპენდიციტის დროს ტკივილის უხშირესი საწყისი ლოკალიზაციაა",
        "option1": "წელის მიდამო",
        "option": "ჭიპის მიდამო",
        "answer": "ეპიგასტრიუმის მიდამო",
        "option2": "მარჯვენა საზარდულის მიდამო"
    },
    {
        "question": "აპენდექტომიის შემდეგ შესაძლოა განვითარდეს ყველა გართულება გარდა:",
        "option2": "ნაწლავთაშორისი აბსცესებისა",
        "answer": "აპენდიკულური ინფილტრატისა",
        "option": "დუგლასის ფოსოს აბსცესისა",
        "option1": "რეტროპერიტონეული ფლეგმონისა"
    },
    {
        "question": "მწვავე ქოლეცისტიტის კლინიკურ სურათს არ ახასიათებს",
        "option1": "შეტევითი ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში",
        "answer": "ტკივილის ირადიაცია წელის მარცხენა ნახევარში",
        "option2": "გულისრევა, ღებინება",
        "option": "მერფის სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "მწვავე ქოლეცისტიტის პათოგნომური სიმპტომია",
        "option2": "კოხერის",
        "answer": "ორტნერის",
        "option1": "ბარტომიე - მიხელსონის",
        "option": "კერტეს"
    },
    {
        "question": "მწვავე ქოლეცისტიტის პათოგნომური სიმპტომია",
        "option1": "ობრაზცოვის",
        "option2": "მეიო - რობსონის",
        "answer": "კერის",
        "option": "ვოსკრესენსკის"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზი არ არის",
        "option2": "ნაღვლის საერთო სადინრის მწვავე ბლოკი",
        "option": "ჰეპატიკოქოლედოქის ტერმინალური ნაწილის მწვავე ბლოკი",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის ყელში კენჭის ჩაჭედვა",
        "option1": "ფატერის დვრილში კენჭის ჩაჭედვა"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზია",
        "option": "სანაღვლე გზების დისკინეზია",
        "option1": "ღვიძლის ციროზი",
        "answer": "ქოლედოქუსის ბლოკი",
        "option2": "თორმეტგოჯა ნაწლავის დისკინეზია"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზი არ არის",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის სადინრის ბლოკი",
        "option2": "პანკრეასის თავის სიმსივნე",
        "option1": "ქოლედოქოლითიაზი",
        "option": "ფატერის დვრილის სიმსივნე"
    },
    {
        "question": "მწვავე ფლეგმონური ქოლეცისტიტის დროს ნაჩვენებია",
        "answer": "კონსერვატული მკურნალობა და შემდგომში დინამიკაში განვითარებული მოვლენების შეფასებით სასწრაფო ოპერაციის საკითხის გადაწყვეტა",
        "option1": "გადაუდებელი სასწრაფო ოპერაცია",
        "option2": "გადავადებული სასწრაფო ოპერაცია",
        "option": "გეგმიური ოპერაცია"
    },
    {
        "question": "მწვავე განგრენული ქოლეცისტიტისა და ლოკალური პერიტონიტის დროს ნაჩვენებია",
        "option2": "კონსერვატული მკურნალობა და შემდგომში დინამიკაში განვითარებული მოვლენების შეფასებით სასწრაფო ოპერაციის საკითხის გადაწყვეტა",
        "answer": "გადაუდებელი სასწრაფო ოპერაცია",
        "option1": "გადავადებული სასწრაფო ოპერაცია",
        "option": "გეგმიური ოპერაცია"
    },
    {
        "question": "მწვავე კალკულოზური ქოლეცისტიტის დროს არ გამოიყენება",
        "option1": "სპაზმოლიზური საშუალებები",
        "option2": "დეზინტოქსიკაციური თერაპია",
        "answer": "მორფინი",
        "option": "ზოგადგამამაგრებელი თერაპია"
    },
    {
        "question": "რეტროგრადული პაპილოსფინქტეროტომიის ჩვენებაა",
        "option2": "ქოლედოქოლითიაზი",
        "option1": "ქოლედოქოლითიაზი გართულებული ქოლანგიტით",
        "answer": "ქოლედოქის ტერმინალური ბლოკი",
        "option": "თორმეტგოჯას დიდი დვრილის დისკინეზია"
    },
    {
        "question": "სასწრაფო რეტროგრადული პაპილოსფინქტეროტომიის აბსოლუტური ჩვენებაა",
        "option1": "გაურკვეველი გენეზის სიყვითლე",
        "answer": "თორმეტგოჯას დიდი დვრილის მწვავე ბლოკი კონკრემენტით",
        "option2": "პარენქიმული სიყვითლე",
        "option": "ქოლედოქოლითიაზი"
    },
    {
        "question": "ინტრაოპერაციული ქოლანგიოგრაფიის ჩვენებაა",
        "answer": "ეჭვი ექსტრაჰეპატურ სანაღვლე გზებში კონკრემენტების არსებობაზე",
        "option1": "მწვავე დესტრუქციული ქოლეცისტიტი",
        "option2": "პანკრეონეკროზი",
        "option": "ოპერაციის მსვლელობისას აღმოჩენილი ღვიძლ - თორმეტგოჯა იოგის ინფილტრაცია"
    },
    {
        "question": "ინტრაოპერაციული ქოლანგიოგრაფიის ჩვენებაა",
        "answer": "ქოლედოქუსის დიამეტრის გადიდება 7 მმ - ზე მეტად",
        "option2": "მწვავე დესტრუქციული ქოლეცისტიტი",
        "option1": "მწვავე პანკრეატიტი",
        "option": "მწვავე პაპილიტი"
    },
    {
        "question": "ქოლედოქუსის დრენირების ჩვენებაა",
        "answer": "1 სმ - ზე მეტი მისი დიამეტრი გამოვლენილი ოპერაციის დროს:",
        "option1": "ნაღვლის ბუშტის კედლების გამოხატული ცვლილებები",
        "option2": "ადგილობრივი პერიტონიტის ნიშნები",
        "option": "ღვიძლში ციროზული ცვლილებები"
    },
    {
        "question": "ქოლედოქუსის დრენირების ჩვენებაა",
        "answer": "ქოლედოქოტომიისა და კონკრემენტების ლითექსტრაქციის შემდეგ ეჭვი სანაღვლე გზების არასრულ სანაციაზე",
        "option2": "გამოხატული ინფილტრაციული ცვლილებები ღვიძლ - თორმეტგოჯას იოგში",
        "option1": "ნაღვლის ბუშტის დიდი ზომები",
        "option": "ნაღვლის ბუშტში მრავალი კონკრემენტის არსებობა"
    },
    {
        "question": "ქოლედოქუსის დრენირებას ყველაზე ხშირად აწარმოებენ შემდეგი მეთოდით:",
        "option1": "პიკოვსკის",
        "answer": "კერის",
        "option": "ვიშნევსკის",
        "option2": "კოხერის"
    },
    {
        "question": "ესტრაჰეპატური სანაღვლე სადინრების ინტრაოპერაციული კვლევის ყველაზე ზუსტ მეთოდს წარმოადგენს",
        "option1": "ტრანსილუმინაცია,",
        "option2": "ინტრაოპერაციული ქოლანგიოგრაფია",
        "answer": "ინტრაოპერაციული ენდოსკოპიური ქოლანგიოსკოპია"
    },
    {
        "question": "პანკრეატიტის განვითარებაში ძირითად როლს თამაშობს",
        "answer": "აუტოფერმენტული აგრესია",
        "option1": "მიკრობული აგრესია",
        "option2": "პლაზმოციტური ინფილტრაცია",
        "option": "მიკროცირკულაციის დარღვევა"
    },
    {
        "question": "პანკრეატიტის შეშუპებითი ფორმისთვის დამახასიათებელია",
        "option1": "ტემპერატურის მკვეთრი მომატება",
        "option2": "დიარეა",
        "option": "კანის საფარველისა და სკლერების გაყვითლება",
        "answer": "ძლიერი ტკივილი მუცელში"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს სახეზე ციანოზური ლაქების გაჩენას ეწოდება",
        "option1": "მეიო - რობსონის სიმპტომი",
        "option2": "გრეი - ტერნერის სიმპტომი",
        "answer": "მონდორის სიმპტომი",
        "option": "ვოსკრესენსკის სიმპტომი"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის მიერ გამომუშავებულ ლიპოლიზურ ფერმენტს ეწოდება",
        "option": "ქიმოტრიფსინი",
        "answer": "ფოსფოლიპაზა A",
        "option1": "ესთერაზა",
        "option2": "ამილაზა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის გართულება არ არის",
        "option1": "ბადექონის აბგის აბსცესი",
        "option2": "კუჭქვეშა ჯირკვლის აბსცესი",
        "answer": "პელვეოპერიტონიტი",
        "option": "რეტროპერიტონეული ქსოვილების ფლეგმონა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრატიტის დროს კომპიუტერული ტომოგრაფია არ იძლევა საშუალებას",
        "option": "დადგინდეს კუჭქვეშა ჯირკვლის დაზიანება",
        "option2": "დადგინდეს დესტრუქციული პროცესის ლოკალიზაცია და გავრცელების საზღვრები",
        "answer": "დადგინდეს ეტიოლოგიური ფაქტორი",
        "option1": "დაზუსტდეს დაავადების ფორმა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრატიტის დროს ულტრასონოგრაფია არ იძლევა საშუალებას დადგინდეს",
        "option": "ნეკროზის ლოკალიზაცია",
        "option1": "პანკრეასის მოცულობითი წარმონაქმნების არსებობა",
        "answer": "`სტეარინის მარცვლების~ არსებობა",
        "option2": "ნაღველკენჭოვანი დაავადების არსებობა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და წყლულის პერფორაციას შორის დიფერენციული დიაგნოსტიკის გატარების საშუალებას იძლევა",
        "option2": "სისხლის საერთო ანლიზი",
        "answer": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option1": "კოლონოსკოპია",
        "option": "ვენური ქოლეცისტოქოლანგიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და წყლულის პერფორაციას შორის დიფერენციული დიაგნოსტიკის გატარების საშუალებას იძლევა",
        "option1": "გასტრო-დუოდენოსკოპია",
        "answer": "ლაპაროსკოპია",
        "option2": "კუჭის რენტგენოგრაფია",
        "option": ". ირიგოსკოპია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და ნაწლავთა მწვავე გაუალობის დიფერენციაციის საშუალებას იძლევა",
        "option1": "სისხლის საერთო ანლიზი",
        "option": "ვენური ქოლეცისტო-ქოლანგიოგრაფია",
        "answer": "ლაპაროსკოპია",
        "option2": "ცისტოსკოპია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და ნაწლავთა მწვავე გაუალობის დიფერენციაციის საშუალებას იძლევა",
        "option2": "სისხლის საერთო ანლიზი",
        "option1": "გასტრო-დუოდენოსკოპია",
        "answer": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი რენტგენოგრაფია",
        "option": "ვენური ქოლეცისტო-ქოლანგიოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა მწვავე ქოლეცისტიტის დიფერენციაციის საშუალებას იძლევა",
        "option1": "სისხლის საერთო ანლიზი",
        "option2": "გასტრო-დუოდენოსკოპია",
        "option": "ვენური ქოლეცისტო-ქოლანგიოგრაფია",
        "answer": "მუცლის ღრუს მიმოხილვითი ულტრასონოგრაფია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტისა და მწვავე აპენდიციტის დიფერენციაციის საშუალებას იძლევა",
        "option2": "სისხლის საერთო ანლიზი",
        "option1": "გასტრო-დუოდენოსკოპია",
        "option": "ვენური ქოლეცისტო-ქოლანგიოგრაფია",
        "answer": "ლაპაროსკოპია"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის ფერმენტაციული აქტივობის დასაქვეითებლად არ გამოიყენება",
        "option1": "ჯირკვლის ჰიპოთერმია",
        "option2": "ანტაციდები",
        "answer": "ანტიჰისტამინური პრეპარატები",
        "option": "ციტოსტატიკები"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს დეტოქსიკაციის მიზნით არ გამოიყენება",
        "option2": "ლიმფოსორბცია",
        "option1": "ჰემოსორბცია",
        "answer": "ჰემოდილუცია",
        "option": "პლაზმაფერეზი"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს სასწრაფო ოპერაციის ჩვენებაა",
        "option1": "შეშუპებითი პანკრეატიტი",
        "option2": "ცხიმოვანი პანკრეონეკროზი",
        "option": "ჰემორაგიული პანკრეონეკროზი",
        "answer": "ჩირქოვანი პერიტონიტი"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის დროს ოპერაციის ჩვენებას არ წარმოადგენს",
        "option2": "ბადექონის აბგის ჩირქგროვა",
        "option1": "ჩირქოვანი პერიტონიტი",
        "option": "რეტროპერიტონეული ჩირქგროვა",
        "answer": "ღვიძლის უკმარისობა"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის ოპერაციული მკურნალობის დროს არ კეთდება",
        "option1": "ბადექოის აბგის დრენირება",
        "option2": "პაქნკრეასის აბდომინიზაცია",
        "option": "ომენტოპანკრეატოპექსია",
        "answer": "განივი კოლინჯის რეზექცია"
    },
    {
        "question": "მწვავე პანკრეატიტის ადრეულ გართულებებს მიეკუთვნება",
        "option1": "მწვავე აპენდიციტი",
        "answer": "ბადექონის აბგის აბსცესი",
        "option2": "პანკრეასის ფსევდოკისტა",
        "option": "პანკრეასის ჭეშმარიტი კისტა"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა მწვავე გაუვალობას ახასიათებს",
        "answer": "პერიოდული ხასიათის მოვლითი ტკივილი მთელს მუცელში",
        "option1": "სუსტი ინტენსივობის მუდმივი და ლოკალური ტკივილი",
        "option2": "ძლიერი ინტენსივობის მუდმივი და ლოკალური ტკივილი",
        "option": "შეტევითი ტკივილი მეზოგასტრიუმში"
    },
    {
        "question": "გაუვალობის ფორმებიდან ყველაზე ხშირია",
        "option1": "შეხორცებითი",
        "option2": "ობტურაციული",
        "answer": "დინამიური",
        "option": "სტრანგულაციური"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა პარალიზური გაუვალობა არ ვითარდება",
        "option1": "მუცლის ღრუს ორგანოთა ტრავმის დროს:",
        "option2": "ცენტრალური ნერვული სისტემის ტრავმისა და დაავადებების დროს:",
        "answer": "ექსტრაჰეპატური სანაღვლე გზების ბლოკის დროს:",
        "option": "მუცლის ღრუს ორგანოებზე ოპერაციების დროს:"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა მექანიკური გაუვალობა არ ვითარდება",
        "option": "ნაწლავთა სიმსივნეების დროს:",
        "option1": "კუჭ-ნაწლავის ტრაქტის უცხო სხეულების დროს:",
        "option2": "ჩაჭედილი თიაქრების შემთხვევაში",
        "answer": "გავრცელებული ჩირქოვანი პერიტონიტის დროს:"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა გაუვალობის შერეულ ფორმებს მიეკუთვნება გაუვალობა,რომელიც გამოწვეულია",
        "option": "განვითარების მანკებით",
        "answer": "ინვაგინაციით",
        "option2": "შეხორცებითი დაავადებით",
        "option1": "თიაქრის ჩაჭედვით"
    },
    {
        "question": "ნაწლავთა მწვავე გაუვალობის დროს ჰომეოსტაზის დარღვევასგანაპირობებს",
        "answer": "ჰიპოვოლემია, ჰიპოკალიემია, ჰიპოპროტეინემია, ჰიპოქლორემია, ინტოქსიკაცია",
        "option1": "ჰიპერკალიემია, ჰიპერქლორემია, ჰიპერპროტეინემია",
        "option2": "ჰიპერნატრიემია, ჰიპერქლორემია",
        "option": "ჰიპოვოლემია, ჰიპოკალიემია, ჰიპერნატრიემია"
    },
    {
        "question": "პარალიზური გაუვალობისთვის დამახასიათებელია",
        "answer": "მუდმივი ძლიერი ტკივილი მუცელში",
        "option1": "მსხვილი ნაწლავის პერისტალტიკის კომპენსატორული გაძლიერება",
        "option": "გახშირებული ნაწლავების მოქმედება",
        "option2": "დეჰიდრატაციის გამო ჩავარდნილი მუცელი"
    },
    {
        "question": "კურვუაზიეს სინდრომი ვითარდება:",
        "option2": "სპლენომეგალიის დროს:",
        "option1": "მზის წნულზე სიმსივნის ზეწოლის დროს:",
        "answer": "სიმსივნის პანკრეასის თავში ლოკალიზაციის დროს:",
        "option": "ღვიძლის ციროზის დროს:"
    },
    {
        "question": "ნაღვლის ბუშტში ან სანაღვლე გზებში ჰაერის ან ბარიუმისრენტგენოლოგიური ნიშნები მოწმობენ:",
        "option1": "ქოლედოქოლითიაზზე",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის სალმონელოზზე",
        "answer": "შიდა ნაღვლოვან ფისტულაზე",
        "option": "კუჭ-მსხვილ ნაწლავის ფისტულაზე"
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზის დასადგენად ყველაზე საიმედოარაინვაზიური მეთოდია:",
        "option2": "ლაპაროსკოპია",
        "option1": "რადიოიზოტოპური დინამიური ბილიოსცინტიგრაფია",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის და სანაღვლე გზების ულტრაბგერითი გამოკვლევა",
        "option": "ენდოსკოპური რეტროგრადული ქოლანგიოპანკრეატოგრაფია"
    },
    {
        "question": "საყლაპავისა და კუჭის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება შეიძლებადადგინდეს:",
        "option1": "ლაპაროსკოპიით",
        "option2": "პნევმომედიასტინოგრაფიით",
        "answer": "საყლაპავისა და კუჭის რენტგენოსკოპიით",
        "option": "ღვიძლის ანგიოგრაფიით"
    },
    {
        "question": "ქოლეცისტექტომიის შემდეგ ღვიძლქვეშა სივრცის ტამპონირება ნაჩვენებია:",
        "option": "მწვავე დესტრუქციული ქოლეცისტიტის დროს:",
        "option2": "ამოკვეთილი ნაღვლის ბუშტის სარეცელი თუ არ გაკერილა",
        "option1": "ამოკვეთილი ნაღვლის ბუშტის სარეცელზე იშვიათი კვანძების დადებისას",
        "answer": "საბოლოოდ ჰემოსტაზში დაურწმუნებლობისას"
    },
    {
        "question": "ნაღვლოვანი კენჭები უფრო ხშირად შედგება:",
        "answer": "ქოლესტერინისაგან",
        "option1": "ცისტინისაგან",
        "option2": "ოქსალატებისაგან",
        "option": "შარდმჟავასაგან"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს ქოლედოქოლითიაზით შეიძლება ჰქონდეს ყველა გართულება,გარდა:",
        "option": "სადინრის ნაწიბუროვანი ცვლილებებისა",
        "option2": "ქოლანგიტისა",
        "option1": "ობტურაციული სიყვითლისა",
        "answer": "ნაღვლის ბუშტის კიბოსი"
    },
    {
        "question": "ნაღვლ-კენჭოვანი დაავადების რაციონალურ მკურნალობას წარმოადგენს:",
        "option1": "დიეტური",
        "option2": "სანატორულ-კურორტული",
        "answer": "ქირურგიული",
        "option": "მედიკამენტოზური"
    },
    {
        "question": "ნაღვლოვანი კენჭი, რომელიც იწვევს ნაწლავის ობტურაციულ გაუვალობას,ნაწლავის სანათურში ხვდება ფისტულიდან ნაღვლის ბუშტსა და",
        "option2": "ბრმა ნაწლავს შორის",
        "option1": "კუჭს შორის",
        "answer": "თორმეტგოჯა ნაწლავს შორის",
        "option": "კოლინჯს შორის"
    },
    {
        "question": "ჩირქოვანი ქოლანგიტის ნიშნებია ყველა, გარდა:",
        "option1": "სიყვითლისა",
        "answer": "ჰემორაგიული დიათეზისა",
        "option2": "ცხელებისა",
        "option": "შოკისა"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის ტოქსიური ფაზისათვის დამახასიათებელია ყველა, გარდა:",
        "option2": "მუცელში როგორც ზოგადი, ისე ლოკალური ტკივილის შემცირებისა",
        "answer": "ნაწლავის პერისტალტიკის ხმიანობის გაძლიერებისა",
        "option1": "მუცლის შებერილობისა",
        "option": "აირებზე გასვლისა და დეფეკაციის შეფერხებისა"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტის ტოქსიური ფაზისათვის დამახასიათებელია ყველა, გარდა:",
        "option": "ჰიპოტონიისა",
        "option1": "ჰიპერთერმიისა",
        "answer": "პოლიურიისა",
        "option2": "სუნთქვის გახშირებისა"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტიან ავადმყოფებში ჩამოთვლილი გართულებებიდან უფრო ხშირადგვხვდება:",
        "option": "ევენტერაცია",
        "option1": "ნაწლავის ფისტულების ჩამოყალიბება",
        "answer": "მუცლის ღრუს ჩირქგროვების ფორმირება",
        "option2": "ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლია"
    },
    {
        "question": "პერიტონიტიანი ავადმყოფების მკურნალობაში წამყვანია",
        "answer": "ქირურგიული ჩარევა",
        "option2": "დეზინტოქსიკაციური თერაპია",
        "option1": "ანტიბიოტიკოთერაპია",
        "option": "ბრძოლა ნაწლავის პარეზის წინააღმდეგ"
    },
    {
        "question": "მუცლის ღრუში ნებისმიერი ღრუ ორგანოს პერფორაცია ხასიათდება ყველაჩამოთვლილი სიმპტომით, გარდა:",
        "option1": "მკვეთრი ტკივილისა",
        "answer": "მეიო-რობსონის სიმპტომისა",
        "option2": "მუცლის დეფანსისა",
        "option": "ფრენიკუსის სიმპტომისა"
    },
    {
        "question": "პერიტონეალური ექსუდატის დათესვისას ყველაზე ხშირად აღინიშნება ზრდა",
        "option2": "სტაფილოკოკის",
        "option": "პროტეუსის",
        "answer": "შერეული ფლორის",
        "option1": "ანაერობული ფლორის"
    },
    {
        "question": "აგრესიის ფაქტორებს, რომლებიც ხელს უწყობენ წყლულოვანი დაავადებისგანვითარებას, მიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "მარილმჟავისა",
        "answer": "მუცინისა",
        "option2": "პეპსინისა",
        "option": "გასტრინისა"
    },
    {
        "question": "ტკივილის გამოხატულება წყლულოვანი დაავადების დროს განისაზღვრებაყველა ჩამოთვლილი ფაქტორით, გარდა:",
        "option2": "ინდივიდუალური მგრძნობელობისა ტკივილის მიმართ",
        "option": "წყლულოვანი პროცესის ლოკალიზაციისა",
        "answer": "სქესისა",
        "option1": "ასაკისა"
    },
    {
        "question": "ქრონიკული დუოდენური გაუვალობის კლინიკურ გამოვლინებებსმიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option1": "სიმძიმისა და ტკივილისა მუცელში",
        "answer": "ფაღარათისა",
        "option2": "ნაღვლოვანი ღებინებისა",
        "option": "პირის სიმწარისა"
    },
    {
        "question": "კუჭის მწვავე წყლულების ყველაზე ხშირი გართულებაა",
        "answer": "სისხლდენა",
        "option1": "პერფორაცია",
        "option2": "პენეტრაცია",
        "option": "სტენოზი"
    },
    {
        "question": "კუჭის ქრონიკული წყლულების ლოკალიზაციის ყველაზე ხშირი ადგილია",
        "option2": "ფუნდუსი",
        "option1": "სუბკარდიული მიდამო",
        "answer": "მცირე სიმრუდე",
        "option": "დიდი სიმრუდე"
    },
    {
        "question": "თირეოტოქსიკოზის კლინიკურ ნიშნებს მიეკუთვნება",
        "option1": "ცივი ოფლი",
        "option": "წონაში მატება",
        "answer": "ტაქიკარდია",
        "option2": "ენდოფტალმი126"
    },
    {
        "question": "თირეოტოქსიკოზის კლინიკურ ნიშნებს არ მიეკუთვნება",
        "answer": "ცივი ოფლი",
        "option1": "ტაქიკარდია",
        "option2": "ტრემორი",
        "option": "ეგზოფტალმი"
    },
    {
        "question": "რომელი დებულება არ არის ჭეშმარიტი ჰაშიმოტოს თირეოიდიტის შესახებ",
        "option2": "ქრონიკული თირეოიდიტის ყველაზე ხშირი სახეა",
        "option1": "ქალებში უფრო ხშირია, ვიდრე მამაკაცებში",
        "answer": "დაავადების დიაგნოსტიკაში გადამწყვეტი როლი ენიჭება ფარისებრიჯირკვლის ფუნქციის განსაზღვრას",
        "option": "აუტოიმუნური დაავადებაა"
    },
    {
        "question": "ძალზე მკვრივი კონსისტენცია ახასიათებს",
        "option2": "ჰაშიმოტოს ჩიყვს",
        "option1": "დიფუზურ ტოქსიკურ ჩიყვს",
        "option": "მრავალკვანძოვან ჩიყვს",
        "answer": "რიდელის ჩიყვს"
    },
    {
        "question": "რომელია ფარისებრი ჯირკვლის ყველაზე აქტიური ჰორმონი",
        "option1": "მონოიოდთირონინი",
        "option": "დიიოდთირონინი",
        "answer": "ტრიიოდთირონინი",
        "option2": "ტეტრაიოდთირონინი"
    },
    {
        "question": "რა არის ფარისებრ ჯირკვალზე ჩატარებული ოპერაციის შორეულიგართულება",
        "option": "ინტრაოპერაციული სისხლდენა",
        "option1": "შებრუნებული ნერვის დაზიანება",
        "option2": "ზედა ლარინგეალური ნერვის დაზიანება",
        "answer": "ჰიპოთირეოზი"
    },
    {
        "question": "რომელი სისხლძარღვი არ მონაწილეობს ფარისებრი ჯირკვლისსისხლმომარაგებაში",
        "option1": "ფარისებრი ჯირკვლის ზედა არტერია",
        "answer": "ფარისებრი ჯირკვლის შუა არტერია",
        "option2": "ფარისებრი ჯირკვლის ქვედა არტერია",
        "option": "უსახელო არტერია"
    },
    {
        "question": "რომელი არ არის ფარისებრი ჯირკვლის ვენა",
        "option2": "ფარისებრი ჯირკვლის ზედა ვენა",
        "option1": "ფარისებრი ჯირკვლის შუა ვენა",
        "option": "ფარისებრი ჯირკვლის ქვედა ვენა",
        "answer": "უსახელო ვენა"
    },
    {
        "question": "ჰიპოთირეოზისათვის დამახასიათებელია",
        "answer": "წონაში მომატება",
        "option1": "ტაქიკარდია",
        "option2": "ტრემორი",
        "option": "ეგზოფტალმი127"
    },
    {
        "question": "რა ეწოდება ფარისებრი ჯირკვლის ჰიპერპლაზიას",
        "option2": "თირეოიდიტი",
        "option": "ჰიპოთირეოზი",
        "option1": "თირეოტოქსიკოზი",
        "answer": "ჩიყვი"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზისათვის დამახასიათებელია:",
        "option": "საყლაპავის აქალაზია",
        "option1": "სპლენომეგალია",
        "answer": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
        "option2": "გასტრული ტეტანია"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ციროზისათვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
        "option2": "ასციტისა",
        "option1": "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერებისა",
        "answer": "რენული ჰიპერტენზიისა",
        "option": "პორტული ჰიპერტენზიისა"
    },
    {
        "question": "პორტული ჰიპერტენზიის მიზეზი შეიძლება იყოს:",
        "option1": "ღვიძლის აბსცესი.",
        "answer": "ღვიძლის ციროზი",
        "option2": "ღვიძლის ექინოკოკოზი.",
        "option": "ღვიძლის ჰემანგიომა."
    },
    {
        "question": "კვლევის რომელი მეთოდია ინფორმატიული ღვიძლის ტრავმული ჰემატომის დასადგენად:",
        "option2": "მუცლის ღრუს რენტგენოსკოპია.",
        "answer": "მუცლის ღრუს ექოსკოპია.",
        "option1": "რეტროგრადული ქოლანგიოგრაფია.",
        "option": "გასტროდუოდენოსკოპია"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ექინოკოკოზის ქირურგიული მკურნალობის მეთოდებია ყველა, გარდა:",
        "option1": "ღია ექინოკოკექტომიისა",
        "answer": "ცისტოენტეროსტომიისა",
        "option2": "დახურული ექინოკოკექტომიისა",
        "option": "ექინოკოკური კისტის პერკუტანული დრენირებისა"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის ჰემანგიომა არის",
        "answer": "კეთილთვისებიან სიმსივნე",
        "option2": "ავთვისებიან სიმსივნე",
        "option1": "ღვიძლის ტრავმის გართულება",
        "option": "ღვიძლის ჰემატომა"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის აბსცესის ამებურ ეტიოლოგიაზე უნდა ვიფიქროთ",
        "answer": "ამებური დიზენტერიის დროს.",
        "option1": "ფილტვის აბსცესის დროს.",
        "option2": "სიგმოიდური ნაწლავის დივერტიკულიტის დროს.",
        "option": "ბად-კიარის დაავადების დროს:"
    },
    {
        "question": "ღვიძლის კისტის პარაზიტულ წარმოშობაზე შეიძლება ვიფიქროთ, თუ ავადმყოფს აღენიშნება",
        "answer": "ეოზინოფილია.",
        "option1": "ლიმფოციტოზი.",
        "option2": "ანემია.",
        "option": "ლეიკოციტოზი."
    },
    {
        "question": "რომელ ფერმენტებს გამოყოფს პანკრეასი",
        "option1": "რონიდაზა, ქემოდექსაზა, ამინოტრანსფერაზა",
        "option2": "ტუტეფოსფატაზა, გამაგლუტამინტრანსფერაზა",
        "answer": "ლიპაზა, ტრიფსინი ,ქემოტრიფსინი, ამილაზა",
        "option": "ფოსფატაზა, რედუქტაზა, ტრანსამინაზა"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის კისტების დიაგნოსტირების ყველაზე ინფორმაციული არაინვაზიური მეთოდია",
        "option2": "რეტროგრადული პანკრეატოქოლანგიოგრაფია.",
        "answer": "ექოსკოპია",
        "option1": "რენტგენოსკოპია",
        "option": "ლაპაროსკოპია"
    },
    {
        "question": "ღრმა პიოდერმიტების უხშირესი გამომწვევებია",
        "option": "ლურჯ-გამწვანებული ჩირქის ჩხირი",
        "option1": "პროტეუსი და ენტერობაქტერია",
        "answer": "სტაფილოკოკი და სტრეპტოკოკი",
        "option2": "ნაწლავის ჩხირი"
    },
    {
        "question": "ანაერობული კლოსტრიდიული ინფექციის საპროფილაქტიკოდ პირველირიგის ღონისძიებას წარმოადგენს",
        "option2": "მასიური ანტიბიოტიკოპროფილაქტიკა",
        "option": "ანტიანაერობული შრატი",
        "answer": "ჭრილობის სრულყოფილი ქირურგიული დამუშავება",
        "option1": "ჭრილობის მორწყვა ანტიბიოტიკებით"
    },
    {
        "question": "ავადმყოფს პალპაციით ესინჯება გადიდებული, ელასტიური,უმტკივნეულო ნაღვლის ბუშტი, სახეზეა მექანიკური სიყვითლე. სავარაუდოდიაგნოზია",
        "option1": "ქოლედოქოლითიაზი",
        "option": "ქრონიკული ქოლეცისტიტი",
        "option2": "ნაღვლის ბუშტის კიბო",
        "answer": "პანკრეასის თავის კიბო"
    },
    {
        "question": "სეფსისური ქოლანგიტის ყველაზე ხშირი მიზეზია",
        "option": "ჰეპატოპანკრეატოდუოდენური ზონის სიმსივნეები",
        "option1": "ღვიძლის აბსცესი",
        "answer": "ქოლედოქოლითიაზი",
        "option2": "ღვიძლის ექინოკოკოზი"
    },
    {
        "question": "პროგნოზულად ყველაზე საშიშია პერიტონიტი, გამოწვეული",
        "option": "კუჭისა და თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულის პერფორაციით",
        "option1": "ნაღვლის ბუშტის პერფორაციით",
        "option2": "მწვავე პანკრეატიტით",
        "answer": "სიგმური კოლინჯის პერფორაციით"
    },
    {
        "question": "მიუთითეთ ჭრილობის დაჩირქების პროფილაქტიკის ყველაზე ეფექტურიღონისძიებები",
        "option": "ანტიბიოტიკოპროფილაქტიკა",
        "option1": "ადგილობრივი ანტისეპტიკური მკურნალობა",
        "option2": "პროტეოლიზური საშუალებები",
        "answer": "დროული ადექვატური ქირურგიული დამუშავება"
    },
    {
        "question": "მოზრდილებში პორტული ჰიპერტენზიის მიზეზს უმეტესად წარმოადგენს",
        "option": "კარის ან ელენთის ვენის თრომბოზი;",
        "option1": "ღვიძლის სიმსივნური დაზიანება;",
        "answer": "ღვიძლის ცირო ზი;",
        "option2": "ბად-ქიარის სინდრომი."
    },
    {
        "question": "კარის ვენის სისტემის ბლოკის დონის განსაზღვრის მეტად საიმედო მეთოდია",
        "option": "ღვიძლის და ელენთის სცინტიგრაფია;",
        "option1": "ღვიძლის ექოგრაფია;",
        "answer": "სპლენო პორტო გრაფია;",
        "option2": "ილეო მეზენტერიკო გრაფია."
    },
    {
        "question": "საყლაპავისა და კუჭის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება შეიძლება დადგინდეს",
        "option": "ლაპაროსკოპიით;",
        "option1": "პნევმომედიასტინოგრაფიით;",
        "option2": "ღვიძლის ანგიოგრაფიით;",
        "answer": "ფიბროეზოფაგოგასტროსკოიით;"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის კიბოს დასადგენად შეიძლება გამო ყენებულ იქნას ყველა ჩამო თვლილი მეთოდი, გარდა:",
        "option": "რეტროგრადული ქოლანგიოპანკრეატოგრაფიისა;",
        "option1": "ულტრაბგერითი სკანირებისა;",
        "option2": "კომპიუტერული ტომოგრაფიისა;",
        "answer": "ქოლეცისტო გრაფიისა;"
    },
    {
        "question": "კუჭისა და 12-გოჯა ნაწლავის წყლულის რენტგენოლოგიურ ნიშნებს წარმო ადგენს ყველა ჩამო თვლილი, გარდა:",
        "option": "'ნიშის' არსებობისა;",
        "option1": "შიგთავსის ევაკუაციის დარღვევისა;",
        "answer": "გამთიშული ნაღვლის ბუშტისა;",
        "option2": "12-გო ჯა ნაწლავის ბლქვის დეფო რმაციისა."
    },
    {
        "question": "სპლენოპორტოგრაფია უკუნაჩვენებია ყველა ჩამოთვლილი მდგომარეობისას, გარდა:",
        "option": "იოდის პრეპარატების აუტანლობისა;",
        "option1": "თირკმლის გამომყოფი ფუნქციის დარღვევისა;",
        "option2": "ქრონიკული ჰეპატიტისა;",
        "answer": "სიმსუქნისა."
    },
    {
        "question": "რეტრო გრადული ენდოსკოპური ქოლანგიო გრაფიისათვის უკუჩვენებაა",
        "answer": "მწვავე პანკრეატიტი;",
        "option": "მექანიკური სიყვითლე;",
        "option1": "პანკრეასის სადინრებში კონკრემენტის არსებობა;",
        "option2": "ქოლედო ქოლითიაზი."
    },
    {
        "question": "მექანიკური სიყვითლის მიზეზის დადგენაში ყველაზე მეტად გვეხმარება",
        "option": "პერორალური ქოლეცისტო გრაფია;",
        "option1": "ინტრავენური ქოლეცისტო ქოლანგიოგრაფია;",
        "answer": "რეტრო გრადული ქოლანგიო გრაფია;",
        "option2": "ღვიძლის სცინტიგრაფია; ."
    },
    {
        "question": "სიგმოიდური ნაწლავის შემგრეხის მკურნალობა დაავადების ადრეულ სტადიაზე, ინტოქსიკაციის ნიშნების გარეშე, შეიძლება კონსერვატულად და მდგმარეობს",
        "option": "ბარიუმის ოყნების გამო ყენებაში;",
        "option1": "შემო გრეხილი სიგმო იდური ნაწლავის გასწო რებაში ზო ნდის მეშვეო ბით, რო მელიც შეყვანილია რექტო სკო პიდან ბრუნსგაარდის მეთო დით;",
        "option2": "შემო გრეხვის გასწო რება კო ლო ნ ო სკო პის მეშვეო ბით;",
        "answer": "შეიძლება ნებისმიერი მეთოდი მკურნალობის ჩამოთვლილი ვარიანტებიდან;"
    },
    {
        "question": "წვრილი ნაწლავის მაღალი გაუვალობის შემთხვევაში, პირველ რიგში, სამკურნალო ღონისძიებები უნდა დავიწყოთ:",
        "option": "ქირურგიული ჩარევით;",
        "option1": "ინფუზიური თერაპიით;",
        "answer": "ნაზო გასტრალური ზო ნდის შეყვანით;",
        "option2": "ანტიბიო ტიკო თერაპიით;"
    },
    {
        "question": "პანკრეასის თანდაყო ლილი კისტის მკურნალობის ყველაზე კარგ მეთო დს წარმო ადგენს",
        "option": "მედიკამენტური მკურნალო ბა;",
        "option1": "პანკრეასის რეზექცია;",
        "option2": "სხივური თერაპია;",
        "answer": "კისტის ამოკვეთა."
    },
    {
        "question": "პანკრეასის კისტის მკურნალობის პრაქტიკაშიხშირად იყენებენ ანასტომოზის ფორმირებას კუჭ-ნაწლავის ტრაქტთან. მათ შო რის საუკეთესოა",
        "option": "ცისტოგასტრო სტო მია;",
        "option1": "ცისტოიეიუნოსტომია ნაწლავთაშო რისი ანასტომოზით;",
        "answer": "ცისტოიეიუნოსტომია გამოთიშულ მარყუჟზე;",
        "option2": "ცისტოდუოდენო სტომია."
    }
]